<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
                <author>Tomaz Erjavec</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2014-03-17</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl type="manuscripts">
                    <head>Mss. (5).</head>
                <bibl>Baltimore, Walters Art Museum, W.142 (B), 310d-311a;</bibl>
                <bibl>Paris, BnF, fr. 9083 (P1), 316cd; </bibl>
                <bibl>Paris, BnF, fr. 22495 (P2), 283v;</bibl>
                <bibl>Paris, BnF, fr. 24209 (P3), 320cd; </bibl>
                <bibl>Torino, Biblioteca nazionale universitaria, L.I.5 (T),
                    491cd.</bibl>
                </listBibl>
                <listBibl type="previous_editions">

                    <bibl><hi rend="italic">Histoire littéraire de la France</hi>, XXIII, 675;
                    </bibl>  

                <bibl><hi rend="italic">Continuation Rothelin</hi>, 548;</bibl>
                <bibl>Bédier-Aubry 1909, 217; </bibl>
                    <bibl>Dufournet 1989, 188; </bibl>
                        <bibl>Guida 1992, 115; </bibl>
                            <bibl>Dijkstra 1995a, 209.</bibl>
                                <bibl>Versification and music. </bibl>
    
                </listBibl>
            <listBibl type="essential_bibliography">
                    <bibl><hi rend="underline">Bédier 1928</hi>: Joseph Bédier, «Les chansons du
                        comte de Bretagne», in <hi rend="italic">Mélanges de linguistique et de
                            littérature offerts à Alfred Jeanroy par ses élèves et ses amis</hi>,
                        Paris, Champion, 1928, pp. 477-495.</bibl>
                <bibl rend="Bibliography"><hi rend="underline">Cazel 1989</hi>: Fred A. Cazel, Jr.,
                    «Financing the Crusades», in <hi rend="italic">A History of the Crusades</hi>,
                    general editor Kenneth M. Setton, vol. VI, Madison, The University of Wisconsin
                    Press, 1989, pp. 116-149</bibl>
                <bibl rend="Bibliography"><hi rend="underline"><pb type="soft"/>Edbury 2007</hi>: Peter
                    Edbury, «The French Translation of William of Tyre’s <hi rend="italic">Historia</hi>: the Manuscript Tradition», <hi rend="italic">Crusades</hi>,
                    6, 2007, pp. 69-105.</bibl>
                <bibl rend="Bibliography"><hi rend="underline">Grossel 2000</hi>: Marie-Geneviève
                    Grossel, «Les Champenois et l’appel de l’outremer au XIII<hi rend="superscript">e</hi> siècle», in <hi rend="italic">Mémoire de Champagne</hi>, <hi rend="italic">Actes du troisième mois médiéval, Centre d’études médiévales
                        de la région Champagne-Ardenne</hi>, II, Langres, Guéniot, 2000, pp.
                    105-131.</bibl>
                <bibl rend="Bibliography"><hi rend="underline">Guida 2006</hi>: Saverio Guida,
                    «L’autore e il latore di <hi rend="italic">Vai, Hugonet, ses bistensa</hi> (BdT
                    461,247)», <hi rend="italic">Cultura neolatina</hi>, 66, 2006, pp. 45-82.</bibl>
                <bibl rend="Bibliography"><hi rend="underline">Jackson 1987</hi>: Peter Jackson, «The
                    crusades of 1239-41 and their aftermath», <hi rend="italic">Bulletin of the
                        School of Oriental and african Studies</hi>, 50, 1987, pp. 32-60.</bibl>
                <bibl rend="Bibliography"><hi rend="underline">Köhler 2000</hi>: Erich Köhler,
                    L’avventura cavalleresca, ideale e realtà nei romanzi della Tavola Rotonda,
                    Bologna, Il Mulino, 2000</bibl>
                <bibl rend="Bibliography"><hi rend="underline">Lower 2005</hi>: Michael Lower, <hi rend="italic">The Baron’s Crusade: a call to arms and its consequences</hi>,
                    Philadelphia, University of Pennsylvania Press, 2005.</bibl>
                <bibl rend="Bibliography"><hi rend="underline">Marshall 1980</hi>: John H. Marshall,
                    «Pour l’étude des <hi rend="italic">contrafacta</hi> dans la poésie des
                    troubadours», <hi rend="italic">Romania</hi>, 101, 1980, pp. 289-335.</bibl>
                <bibl rend="Bibliography"><hi rend="underline">Morgan 1982</hi>: Margaret R. Morgan,
                    «The Rothelin Continuation of William of Tyre», in <hi rend="italic">Outremer.
                        Studies in the history of the Crusading Kingdom of Jerusalem presented to
                        Joshua Prawer</hi>, edited by Benjamin Z. Kedar, Hans E. Mayer, Raymond C.
                    Smail, Jerusalem, Yad Izhak Ben-Zvi Institute, 1982, pp. 244-257.</bibl>
                <bibl rend="Bibliography"><hi rend="underline">Painter 1989</hi>: Sidney Painter, «The
                    Crusade of Theobald of Champagne and Richard of Cornwall, 1239-1241», in <hi rend="italic">A History of the Crusades</hi> (Editor in Chief, Kenneth Meyer
                    Setton), II, <hi rend="italic">The Later Crusades, 1189-1311</hi>, Edited by R.
                    L. Wolff and Harry W. Hazard, Madison, University of Wisconsin Press, 1989, pp.
                    463-487.</bibl>
                <bibl rend="Bibliography"><hi rend="underline">Petersen Dyggve 1938</hi>: Holger
                    Petersen Dyggve, <hi rend="italic">Moniot d’Arras et Moniot de Paris, trouvères
                        du XIIIe siècle, édition des chansons et étude historique</hi>, Helsinki,
                    Imprimérie de la Société de littérature finnoise, 1938.</bibl>
                <bibl rend="Bibliography"><hi rend="underline">Röhricht 1886</hi>: Reinhold Röhrich,
                    «Die Kreuzzüge des Grafen Theobald von Navarra und Richard von Cornwallis, nach
                    dem heiligen Lande», <hi rend="italic">Forschungen zur deutschen
                    Geschichte</hi>, 26, 1886, pp. 67-102.</bibl>
            </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
                <editorialDecl xml:lang="en">
                    <p>See the corresponding paragraph in the introduction to RS 164.</p></editorialDecl>
            <editorialDecl xml:lang="it"><p><hi rend="bold">Si veda il paragrafo corrispondente nell’introduzione della canzone RS 164.</hi></p></editorialDecl>
                <metDecl pattern="7a&#x2019;bba&#x2019;a&#x2019;ba&#x2019;a&#x2019;ba&#x2019;" xml:lang="en">
                    <p>7a’bba’a’ba’a’ba’ (MW 1302,1 = Frank 472); 5 <hi rend="italic">coblas
                        unissonans</hi>; rhyme a = <hi rend="italic">-ie</hi>; rhyme b = <hi rend="italic">-ou(r)s</hi>. The same metrical shape appears in seven other
                    texts, all in 7-syllable lines and with the same alternation of m. and f.
                    rhymes; among these is RS 1141 (the Count of Brittany), with 5 <hi rend="italic">coblas unissonans</hi> and identical rhymes, while the first 3 stanzas of
                    RS 1135 (Moniot d’Arras) also has the same rhymes <hi rend="italic">-ie</hi>/
                        <hi rend="italic">-ous</hi>. The same scheme but with different rhymes is
                    used in the anonymous crusade song RS 1738a, datable to 1244-1245. Among
                    troubadour texts the metrical shape is used by Raimon de Miraval in the <hi rend="italic">canso</hi> BdT 406.7 (m. rhymes only) and the anonymous <hi rend="italic">sirventes</hi> BdT 461.247 which has the same alternance of m.
                    and f. rhymes (e rhyme <hi rend="italic">-ia</hi> / <hi rend="italic">-os</hi>
                    in st. III and IV). Two lines are missing at the end of st. I, and the sentence
                    may be incomplete, hence the indication of a lacuna.</p>
                </metDecl>
            <metDecl pattern="7a&#x2019;bba&#x2019;a&#x2019;ba&#x2019;a&#x2019;ba&#x2019;" xml:lang="it">
                <p>(MW 1302,1 = Frank 472); 5 <hi rend="italic">coblas unissonans</hi>; rima a = <hi rend="italic">-ie</hi>; rima b = <hi rend="italic">-ou(r)s</hi>; lo stesso schema metrico è adottato da altri sei
                    testi, tutti in settenari e con la stessa alternanza di rime maschili e
                    femminili; tra questi vi è la canzone RS 1141 del Conte di Bretagna che ha la
                    stessa struttura a cinque <hi rend="italic">coblas unissonans</hi> e le stesse
                    rime, mentre le prime tre strofi della canzone RS 1135 di Moniot d’Arras hanno
                    anch’esse le stesse rime <hi rend="italic">-ie</hi>/ <hi rend="italic">-ous</hi>; va aggiunto inoltre che lo stesso schema, con rime diverse, è
                    usato dalla canzone di crociata anonima RS 1738a, databile al 1244-1245; tra i
                    testi trobadorici lo schema è usato da Raimon de Miraval nella canzone BdT 406.7
                    (solo rime maschili) e nel sirventese anonimo BdT 461.247 che ha la stessa
                    alternanza di rime maschili e femminili (e rime <hi rend="italic">-ia</hi> / <hi rend="italic">-os</hi> nelle strofi iii e iv); mancano due versi alla fine
                    della prima strofe, e la frase precedente potrebbe essere incompleta; per questo
                    motivo la lacuna viene segnalata graficamente.</p>
            </metDecl>
            <appInfo>
                <application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change><date>2014-03-17T15:13:02Z</date><name>Tomaz Erjavec</name></change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader><text><front>
        <p rend="Title">RS 1133 Anonimo</p>
        <p><hi rend="italic bold">Ne chant pas, que que nuls die</hi></p>
    </front><body><div type="translation" xml:id="RS.1133.eng" corresp="RS.1133.fro" xml:lang="en">
                    <div type="stanza" n="1"><p>Whatever people may say, I do not sing with a happy or joyful heart while our
                    barons are idle in the land of Syria; they have not yet attacked any city or
                    castles or towns; because of a foolish sortie the count of Bar has lost his
                    life... </p>
                    </div>
                    <div type="stanza" n="2"><p>If the barons act out of rivalry everything will go downhill: there are too many
                        arrogant men vying with each other. If God does not punish this pride, they will
                        have wasted their labours and put their efforts to poor use; if this crusade is
                        a failure the return will be dishonourable and Holy Church humiliated.</p></div>
                    <div type="stanza" n="3"><p>They have not yet carried out any exploit producing profit or honour, or
                        demonstrated their valour of which news is heard; if God does not punish this
                        pride, they are heading for total downfall. Such a high company of barons, when
                        it left France, was said to be the finest flower of the world. </p></div>
                    <div type="stanza" n="4"><p>It is not the fault of the young knights or poor vavassors: the idle wait weighs
                    heavily on those who have mortgaged their land and have no compassion or aid or
                    comfort from the great lords, when their money has run out. They do not deserve
                    to die there: if they hurry back home, it would be folly to blame them.</p></div>
                    <div type="stanza" n="5"><p>The people of France pray, lord prisoners, for you; you were too proud in
                    showing off your valour – a foolish reckless ardour carried you away from help.
                    The Turks hold you in their power; now may the son of Mary give thought to this,
                    for it will be most painful if God does not liberate you from them.</p></div>
                </div><div type="translation" xml:id="RS.1133.it" corresp="RS.1133.fro" xml:lang="it">
                        <div type="stanza" n="1"><p>Checché se ne dica, non canto col cuore lieto e gioioso, mentre i nostri baroni
                    stanno inoperosi in terra di Siria; non hanno ancora attaccato una (sola) città,
                    né castelli né borghi; a causa di una sortita sconsiderata il conte di Bar ha
                    perso la vita...</p></div>
                        <div type="stanza" n="2"><p>Se i baroni agiscono per rivalità andrà tutto storto: ci sono troppi orgogliosi
                    che si portano reciproca invidia; se Dio non punisce l’orgoglio, le loro fatiche
                    saranno sprecate, e la loro <pb type="soft"/>sofferenza sarà inutile; se questa
                    crociata è un fallimento, il ritorno sarà disonorevole e la santa Chiesa sarà
                    umiliata.</p></div>
                        <div type="stanza" n="3"><p>Non hanno ancora compiuto nessuna azione da cui venga profitto e onore, né
                    mostrato il loro valore, in modo che se ne oda la notizia; se Dio non punisce
                    l’orgoglio, sono destinati al completo fallimento; una così alta compagnia di
                    baroni, quando è partita dalla Francia, si diceva che era il fiore e il meglio
                    del mondo.</p></div>
                        <div type="stanza" n="4"><p>I giovani cavalieri non hanno colpa, né i poveri valvassori: è pesante l’inerzia
                    per costoro, che hanno impegnato la loro terra, e non hanno comprensione né
                    aiuto né conforto dai grandi signori, quando il loro denaro è finito. Essi non
                    hanno meritato la morte laggiù: se tornano indietro in fretta, sarebbe una
                    follia biasimarli.</p></div>
                        <div type="stanza" n="5"><p>Il popolo di Francia prega, signori prigionieri, per voi; siete stati troppo
                    smaniosi di mettere in mostra il vostro valore, un ardore folle e temerario vi
                    ha allontanato dai soccorsi; i turchi vi tengono in loro potere: ora ci pensi il
                    figlio di Maria, perché sarà un grande dolore se Dio non vi libera da loro.</p></div>
                </div></body></text></TEI>
