<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    
    
    
    <fileDesc><titleStmt><title>E! coens d’Anjo, on dist per felonnie (RS 1154)</title><author>Raoul de Soissons</author><funder>AHRC</funder><principal>Linda Paterson</principal><respStmt><name>Steve Ranford</name><name>Mike Paterson</name><resp xml:lang="en">Conversion to TEI-conformant markup by</resp><resp xml:lang="it">Conversione al markup conforme a TEI di</resp></respStmt>        <respStmt>
      <name>Luca Barbieri</name>
      <resp xml:lang="en">Italian Translation by</resp>
      <resp xml:lang="it">Traduzione italiana di</resp>
    </respStmt>
      
      <respStmt>
        <name>Anna Radaelli</name>
        <resp xml:lang="en">Italian translation checked by</resp>
        <resp xml:lang="it">Traduzione italiana controllata da</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>      <editionStmt>
      <edition><date>2014</date></edition>
    </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>French Department, University of Warwick</publisher>
        <date>2014</date><availability status="free"><licence xml:lang="en" target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode"> Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International Public License</licence><licence xml:lang="it" target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.it">Distribuito sotto la Licenza Pubblica Creative Commons Attribuzione-CondividiAlloStessoModo 4.0 Internazionale</licence></availability></publicationStmt>
      
    
      <sourceDesc>
        <listBibl type="previous_editions" xml:lang="en">
          <head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head>
          <bibl>Jubinal 1838, 46; Brakelmann 1868, 285 (diplomatic edition of ms. C); Winkler 1914,
            46; Beck 1927, 17 (diplomatic edition of ms. O); Rosenberg-Tischler 1995, 646; Hardy
            2009 (www.lfa.uottawa.ca/activites/textes/ineke/Chansons/R1154ed.htm).</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="previous_editions" xml:lang="it">
          <head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head>
          <bibl>Jubinal 1838, 46; Brakelmann 1868, 285 (edizione diplomatica del ms. C); Winkler
            1914, 46; Beck 1927, 17 (edizione diplomatica del ms. O); Rosenberg-Tischler 1995, 646;
            Hardy 2009 (www.lfa.uottawa.ca/activites/textes/ineke/Chansons/R1154ed.htm).</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="manuscripts">
          <head> Mss. </head>
          <bibl>(3): C 64v [66v] (<hi rend="italic">messires raious de Soixons</hi>), O 12c (anon.),
            Me 57v? (<hi rend="italic">Messire Thierri de Soissons</hi>).</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <metDecl xml:lang="en" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;">
        <p>10a’ba’bba’a’cc (MW 891,2 = Frank 298); six <hi rend="italic">coblas redondas</hi>, with
          a two-line <hi rend="italic">envoi</hi> which picks up the c rhyme of the last stanza;
          rhyme a = <hi rend="italic">-ie</hi>; rhyme b = <hi rend="italic">-ui</hi>, <hi rend="italic">-on(s)</hi>, <hi rend="italic">-is</hi>, <hi rend="italic">-ir</hi>, <hi rend="italic">-er</hi>, <hi rend="italic">-or</hi>; rhyme c = <hi rend="italic">-on</hi>, <hi rend="italic">-is</hi>, <hi rend="italic">-ir</hi>, <hi rend="italic">-er</hi>, <hi rend="italic">-or</hi>, <hi rend="italic">-é</hi>. The versification with
            <hi rend="italic">coblas redondas</hi> is typical of Raoul di Soissons, who uses it in
          six other pieces; here he produces a complex structure consisting of one constant rhyme
          and two others which change from stanza to stanza according to a pattern of <hi rend="italic">retrogradatio</hi> (from the second stanza the b rhyme echoes the c rhyme
          of the preceding stanza); frequent rich rhymes (for example <hi rend="italic">oblie</hi>,
            <hi rend="italic">folie</hi>, <hi rend="italic">lie</hi> vv. 28, 33 and 34; <hi rend="italic">mie</hi>, <hi rend="italic">anemie</hi>, <hi rend="italic">amie</hi> vv.
          3, 10, 24 and 42) and derivative rhymes (for example <hi rend="italic">ocis</hi> and <hi rend="italic">ocie</hi> vv. 22 and 43, <hi rend="italic">partis</hi> and <hi rend="italic">partir</hi> vv. 23 and 27, <hi rend="italic">oblie </hi>and <hi rend="italic">oblieir</hi> vv. 28 and 35); equivocal rhymes <hi rend="italic">partir</hi> vv. 27 and 32; identical rhymes <hi rend="italic">mie</hi> vv. 3 and 10,
            <hi rend="italic">vie</hi> vv. 15 and 21. Lyric caesuras occur in vv. 15, 25, 37 and 54
          and a feminine caesura with elision in vv. 17 (if the decasyllable is considered to be
          structured according to the form 6+4) and 20. Melody in O (T 660).</p>
      </metDecl>
      <metDecl xml:lang="it" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;">
        <p>10a’ba’bba’a’cc (MW 891,2 = Frank 298); 6 <hi rend="italic">coblas redondas</hi>, con un
            <hi rend="italic">envoi</hi> di 2 versi che riprendono la rima c dell’ultima strofe;
          rima a = <hi rend="italic">-ie</hi>; rima b = <hi rend="italic">-ui</hi>, <hi rend="italic">-on(s)</hi>, <hi rend="italic">-is</hi>, <hi rend="italic">-ir</hi>, <hi rend="italic">-er</hi>, <hi rend="italic">-or</hi>; rima c = <hi rend="italic">-on</hi>,
            <hi rend="italic">-is</hi>, <hi rend="italic">-ir</hi>, <hi rend="italic">-er</hi>, <hi rend="italic">-or</hi>, <hi rend="italic">-é</hi>; lo schema a <hi rend="italic">coblas
            redondas</hi> è tipico di Raoul di Soissons, che vi ricorre in altri sei casi; l’autore
          disegna in questo componimento una struttura complessa costituita da una rima costante e
          da altre due rime che cambiano di strofa in strofa secondo un rapporto di <hi rend="italic">retrogradatio</hi> (a partire dalla seconda strofa la rima b riprende la
          rima c della strofa precedente); frequenti rime paronime (per esempio <hi rend="italic">oblie</hi>, <hi rend="italic">folie</hi>, <hi rend="italic">lie</hi> ai vv. 28, 33 e
          34; <hi rend="italic">mie</hi>, <hi rend="italic">anemie</hi>, <hi rend="italic">amie</hi>
          ai vv. 3, 10, 24 e 42) e derivative (per esempio <hi rend="italic">ocis</hi> e <hi rend="italic">ocie</hi> ai vv. 22 e 43, <hi rend="italic">partis</hi> e <hi rend="italic">partir</hi> ai vv. 23 e 27, <hi rend="italic">oblie </hi>e <hi rend="italic">oblieir</hi> ai vv. 28 e 35); rima equivoca <hi rend="italic">partir</hi>
          ai vv. 27 e 32; rime identiche <hi rend="italic">mie</hi> ai vv. 3 e 10, <hi rend="italic">vie</hi> ai vv. 15 e 21; vi è cesura lirica ai vv. 15, 25, 37 e 54; cesura femminile
          con elisione ai vv. 17 (se si considera il decasillabo strutturato secondo la forma 6+4) e
          20. Melodia in O (T 660).</p>
      </metDecl>
      <editorialDecl xml:lang="en">
        <p>The complete text of six stanzas + envoi is found only in ms. C; ms. O transmits only
          stanza I, while we have only the third stanza of the text which was in the lost songbook
          of Mesmes (close to N, according to Huet 1902, xxiv), transcribed by Claude Fauchet in his
          Recueil de l’origine de la langue et poësie françoise, published in 1591. The text given
          here is that of C, with the the variants of O and Me adding little of quantitative or
          qualitative significance. For the attribution to Thierry de Soissons see the introduction
          to song RS 1204.</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:lang="it">
        <p>Il testo completo delle sei strofe e dell’<hi rend="italic">envoi</hi> si trova solo nel
          ms. C; il ms. O riporta unicamente la strofa incipitaria, mentre del testo che si trovava
          nel perduto canzoniere di Mesmes (vicino a N, secondo Huet 1902, xxiv) abbiamo solo la
          terza strofa, trascritta da Claude Fauchet nel suo <hi rend="italic">Recueil de l’origine
            de la langue et poësie françoise</hi>, pubblicato nel 1591. Il testo proposto è quello
          di C, anche alla luce della scarsa rilevanza quantitativa e qualitativa delle varianti di
          O e Me. Per l’attribuzione a Thierry de Soissons si veda l’introduzione alla canzone RS
          1204.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change><date>2014-10-04T15:21:51Z</date><name>Linda Paterson</name></change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader><text><front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Raoul de Soissons</titlePart>
          <titlePart type="sub"/>
        </docTitle>
        <docAuthor/>
      </titlePage>
      <div type="abstract"/>
    </front><body><div type="translation" xml:id="rs.1154.en" xml:lang="en">
        <head> Translation </head>
        <div n="1" type="stanza">
          <p>Ah, Count of Anjou, it is treacherously said that I only know how to sing through other
            people. What they say is true, I do not deny it, because I was never my own master; and
            if they want to know whose man I am, I shall tell through my great courtliness: know
            that Love so holds me in its power that I have neither the ability, will or intellect to
            compose a song without him.</p>
        </div>
        <div n="2" type="stanza">
          <p>My Lord, be aware, and have no doubt about it, that a knight will not have great renown
            without true love and without its lordship, and no-one can be a worthy man without it;
            for it tramples the highest barons underfoot and makes the poor lead a high life.
            Prowess, honour and the pleasures of company derive from its support, and it gives more
            joy to its friends than anyone could have outside paradise.</p>
        </div>
        <div n="3" type="stanza">
          <p>Love has sorely tested me in Syria and in Egypt, where I was taken prisoner, for I was
            constantly in fear for my life and every day I was sure I would be killed; but despite
            this my heart was never separated or parted from my sweet enemy, nor in France during my
            grave illness, when I thought I would die from my gout, was my heart capable of leaving
            her.</p>
        </div>
        <div n="4" type="stanza">
          <p>It is no marvel if a true lover occasionally forgets his amorous desire, when he goes
            overseas alone for two or three years or more without returning. I certainly thought I
            could escape its prison, but I was presumptuous and foolish in this thought, for Love
            has imprisoned me and holds and binds me so fast that even if I flee I cannot forget
            her, but instead am constrained to be at her mercy once more. </p>
        </div>
        <div n="5" type="stanza">
          <p>From the anguish I have felt on her account no-one could escape without dying, and for
            fear of the death that threatens me I have come to her to cry her mercy; and if by
            weeping I cannot find mercy, I must die without the comfort of another lover; and if she
            wishes my love for her to kill me, she would have a cruel, unfeeling heart, if she let
            me die in such pain.</p>
        </div>
        <div n="6" type="stanza">
          <p>Ah, Count of Anjou, through your singing you could have joy and reputation and honour,
            but my joy is over, without reward, and all my songs have turned to weeping, so that I
            shall never sing again; I therefore beg you, and my song begs you, to sing it so that it
            will be heard before the one who surpasses in goodness all other ladies in
            Christendom.</p>
        </div>
        <div n="7" type="stanza">
          <p>As truly as I speak truth, may God send me joy and health from her.</p>
        </div>
      </div><div type="translation" xml:id="rs.1154.it" xml:lang="it">
        <head> Translation </head>
        <div n="1" type="stanza">
          <p>Ah, conte d’Angiò, si dice per cattiveria che io non so cantare se non per altri. È
            vero quello che dicono, non lo nego, perché non sono mai stato padrone di me stesso. E
            se vogliono sapere a chi appartengo glielo dirò per la mia grande cortesia: sappiate che
            Amore mi tiene a tal punto in sua balia che non ho capacità, volontà né ragione per
            comporre una canzone senza di lui.</p>
        </div>
        <div n="2" type="stanza">
          <p>Signore sappiate, e non abbiate dubbi su questo, che un cavaliere non sarà mai di
            grande fama senza il buon amore e al di fuori della sua signoria, e nessuno senza di lui
            può essere un prode, perché egli pone sotto i suoi piedi i più alti baroni e ai poveri
            fa condurre una vita elevata. Prodezza, onore e consolazione vengono dal suo soccorso, e
            dà più gioia ai suoi amici di quanta se ne possa mai avere, se non in paradiso.</p>
        </div>
        <div n="3" type="stanza">
          <p>Amore mi ha duramente messo alla prova in Siria e in Egitto, dove fui fatto
            prigioniero, perché la mia vita era costantemente in pericolo e ogni giorno temetti di
            essere ucciso, ma non per questo il mio cuore si è mai separato o allontanato dalla mia
            dolce nemica; e anche in Francia durante la mia grave malattia, quando credetti di
            morire per la mia gotta, il mio cuore non poteva separarsi da lei.</p>
        </div>
        <div n="4" type="stanza">
          <p>Non c’è da meravigliarsi se un amante leale dimentica qualche volta il suo desiderio
            amoroso, quando se ne va solo oltremare due o tre anni o più senza tornare. Ho creduto
            davvero di potermi liberare dalla sua prigione, ma si è trattato di un pensiero folle e
            sconsiderato, perché Amore mi ha catturato e mi tiene e mi lega così forte che anche
            fuggendo non lo posso dimenticare, anzi sono costretto a rimettermi alla sua mercé.</p>
        </div>
        <div n="5" type="stanza">
          <p>Dall’angoscia che ho provato a causa sua non si può sfuggire se non con la morte, e per
            paura della morte che mi minaccia sono venuto a chiederle mercé, e se (neppure)
            piangendo non riesco a trovare mercé mi toccherà morire senza conforto d’altra amante; e
            se vuole che l’amore per lei mi uccida, (allora) avrebbe davvero un cuore crudele e
            privo di bontà, se mi lasciasse morire in un tale dolore.</p>
        </div>
        <div n="6" type="stanza">
          <p>Ah, conte d’Angiò, con il vostro canto potreste avere gioia e stima e onore, ma la mia
            gioia è finita senza premio, e tutti i miei canti sono trasformati in lamenti, così che
            non canterò mai più. Per questo vi prego, e la mia canzone vi prega, che la cantiate in
            modo da farla udire davanti a colei che supera in bontà tutte le altre della
            cristianità.</p>
        </div>
        <div n="7" type="stanza">
          <p>Com’è vero che dico la verità, Dio mi mandi per suo tramite gioia e salute.</p>
        </div>
      </div></body></text></TEI>
