<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    
    
    
    <fileDesc><titleStmt><title>E! coens d’Anjo, on dist per felonnie (RS 1154)</title><author>Raoul de Soissons</author><funder>AHRC</funder><principal>Linda Paterson</principal><respStmt><name>Steve Ranford</name><name>Mike Paterson</name><resp xml:lang="en">Conversion to TEI-conformant markup by</resp><resp xml:lang="it">Conversione al markup conforme a TEI di</resp></respStmt>        <respStmt>
      <name>Luca Barbieri</name>
      <resp xml:lang="en">Italian Translation by</resp>
      <resp xml:lang="it">Traduzione italiana di</resp>
    </respStmt>
      
      <respStmt>
        <name>Anna Radaelli</name>
        <resp xml:lang="en">Italian translation checked by</resp>
        <resp xml:lang="it">Traduzione italiana controllata da</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>      <editionStmt>
      <edition><date>2014</date></edition>
    </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>French Department, University of Warwick</publisher>
        <date>2014</date><availability status="free"><licence xml:lang="en" target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode"> Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International Public License</licence><licence xml:lang="it" target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.it">Distribuito sotto la Licenza Pubblica Creative Commons Attribuzione-CondividiAlloStessoModo 4.0 Internazionale</licence></availability></publicationStmt>
      
    
      <sourceDesc>
        <listBibl type="previous_editions" xml:lang="en">
          <head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head>
          <bibl>Jubinal 1838, 46; Brakelmann 1868, 285 (diplomatic edition of ms. C); Winkler 1914,
            46; Beck 1927, 17 (diplomatic edition of ms. O); Rosenberg-Tischler 1995, 646; Hardy
            2009 (www.lfa.uottawa.ca/activites/textes/ineke/Chansons/R1154ed.htm).</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="previous_editions" xml:lang="it">
          <head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head>
          <bibl>Jubinal 1838, 46; Brakelmann 1868, 285 (edizione diplomatica del ms. C); Winkler
            1914, 46; Beck 1927, 17 (edizione diplomatica del ms. O); Rosenberg-Tischler 1995, 646;
            Hardy 2009 (www.lfa.uottawa.ca/activites/textes/ineke/Chansons/R1154ed.htm).</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="manuscripts">
          <head> Mss. </head>
          <bibl>(3): C 64v [66v] (<hi rend="italic">messires raious de Soixons</hi>), O 12c (anon.),
            Me 57v? (<hi rend="italic">Messire Thierri de Soissons</hi>).</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <metDecl xml:lang="en" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;">
        <p>10a’ba’bba’a’cc (MW 891,2 = Frank 298); six <hi rend="italic">coblas redondas</hi>, with
          a two-line <hi rend="italic">envoi</hi> which picks up the c rhyme of the last stanza;
          rhyme a = <hi rend="italic">-ie</hi>; rhyme b = <hi rend="italic">-ui</hi>, <hi rend="italic">-on(s)</hi>, <hi rend="italic">-is</hi>, <hi rend="italic">-ir</hi>, <hi rend="italic">-er</hi>, <hi rend="italic">-or</hi>; rhyme c = <hi rend="italic">-on</hi>, <hi rend="italic">-is</hi>, <hi rend="italic">-ir</hi>, <hi rend="italic">-er</hi>, <hi rend="italic">-or</hi>, <hi rend="italic">-é</hi>. The versification with
            <hi rend="italic">coblas redondas</hi> is typical of Raoul di Soissons, who uses it in
          six other pieces; here he produces a complex structure consisting of one constant rhyme
          and two others which change from stanza to stanza according to a pattern of <hi rend="italic">retrogradatio</hi> (from the second stanza the b rhyme echoes the c rhyme
          of the preceding stanza); frequent rich rhymes (for example <hi rend="italic">oblie</hi>,
            <hi rend="italic">folie</hi>, <hi rend="italic">lie</hi> vv. 28, 33 and 34; <hi rend="italic">mie</hi>, <hi rend="italic">anemie</hi>, <hi rend="italic">amie</hi> vv.
          3, 10, 24 and 42) and derivative rhymes (for example <hi rend="italic">ocis</hi> and <hi rend="italic">ocie</hi> vv. 22 and 43, <hi rend="italic">partis</hi> and <hi rend="italic">partir</hi> vv. 23 and 27, <hi rend="italic">oblie </hi>and <hi rend="italic">oblieir</hi> vv. 28 and 35); equivocal rhymes <hi rend="italic">partir</hi> vv. 27 and 32; identical rhymes <hi rend="italic">mie</hi> vv. 3 and 10,
            <hi rend="italic">vie</hi> vv. 15 and 21. Lyric caesuras occur in vv. 15, 25, 37 and 54
          and a feminine caesura with elision in vv. 17 (if the decasyllable is considered to be
          structured according to the form 6+4) and 20. Melody in O (T 660).</p>
      </metDecl>
      <metDecl xml:lang="it" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;">
        <p>10a’ba’bba’a’cc (MW 891,2 = Frank 298); 6 <hi rend="italic">coblas redondas</hi>, con un
            <hi rend="italic">envoi</hi> di 2 versi che riprendono la rima c dell’ultima strofe;
          rima a = <hi rend="italic">-ie</hi>; rima b = <hi rend="italic">-ui</hi>, <hi rend="italic">-on(s)</hi>, <hi rend="italic">-is</hi>, <hi rend="italic">-ir</hi>, <hi rend="italic">-er</hi>, <hi rend="italic">-or</hi>; rima c = <hi rend="italic">-on</hi>,
            <hi rend="italic">-is</hi>, <hi rend="italic">-ir</hi>, <hi rend="italic">-er</hi>, <hi rend="italic">-or</hi>, <hi rend="italic">-é</hi>; lo schema a <hi rend="italic">coblas
            redondas</hi> è tipico di Raoul di Soissons, che vi ricorre in altri sei casi; l’autore
          disegna in questo componimento una struttura complessa costituita da una rima costante e
          da altre due rime che cambiano di strofa in strofa secondo un rapporto di <hi rend="italic">retrogradatio</hi> (a partire dalla seconda strofa la rima b riprende la
          rima c della strofa precedente); frequenti rime paronime (per esempio <hi rend="italic">oblie</hi>, <hi rend="italic">folie</hi>, <hi rend="italic">lie</hi> ai vv. 28, 33 e
          34; <hi rend="italic">mie</hi>, <hi rend="italic">anemie</hi>, <hi rend="italic">amie</hi>
          ai vv. 3, 10, 24 e 42) e derivative (per esempio <hi rend="italic">ocis</hi> e <hi rend="italic">ocie</hi> ai vv. 22 e 43, <hi rend="italic">partis</hi> e <hi rend="italic">partir</hi> ai vv. 23 e 27, <hi rend="italic">oblie </hi>e <hi rend="italic">oblieir</hi> ai vv. 28 e 35); rima equivoca <hi rend="italic">partir</hi>
          ai vv. 27 e 32; rime identiche <hi rend="italic">mie</hi> ai vv. 3 e 10, <hi rend="italic">vie</hi> ai vv. 15 e 21; vi è cesura lirica ai vv. 15, 25, 37 e 54; cesura femminile
          con elisione ai vv. 17 (se si considera il decasillabo strutturato secondo la forma 6+4) e
          20. Melodia in O (T 660).</p>
      </metDecl>
      <editorialDecl xml:lang="en">
        <p>The complete text of six stanzas + envoi is found only in ms. C; ms. O transmits only
          stanza I, while we have only the third stanza of the text which was in the lost songbook
          of Mesmes (close to N, according to Huet 1902, xxiv), transcribed by Claude Fauchet in his
          Recueil de l’origine de la langue et poësie françoise, published in 1591. The text given
          here is that of C, with the the variants of O and Me adding little of quantitative or
          qualitative significance. For the attribution to Thierry de Soissons see the introduction
          to song RS 1204.</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:lang="it">
        <p>Il testo completo delle sei strofe e dell’<hi rend="italic">envoi</hi> si trova solo nel
          ms. C; il ms. O riporta unicamente la strofa incipitaria, mentre del testo che si trovava
          nel perduto canzoniere di Mesmes (vicino a N, secondo Huet 1902, xxiv) abbiamo solo la
          terza strofa, trascritta da Claude Fauchet nel suo <hi rend="italic">Recueil de l’origine
            de la langue et poësie françoise</hi>, pubblicato nel 1591. Il testo proposto è quello
          di C, anche alla luce della scarsa rilevanza quantitativa e qualitativa delle varianti di
          O e Me. Per l’attribuzione a Thierry de Soissons si veda l’introduzione alla canzone RS
          1204.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change><date>2014-10-04T15:21:51Z</date><name>Linda Paterson</name></change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader><text><front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Raoul de Soissons</titlePart>
          <titlePart type="sub"/>
        </docTitle>
        <docAuthor/>
      </titlePage>
      <div type="abstract"/>
    </front><body><div type="text" xml:id="rs.1154.fro" xml:lang="fro">
        <lg n="1" type="stanza">
          <l n="1">E! coens d’Anjo, on dist per felonnie</l>
          <l n="2">ke je ne sai chanteir fors por autrui.</l>
          <l n="3">Il dient voir, je nes en desdi mie,</l>
          <l n="4"> c’onkes nul jor de moi sires ne fui;</l>
          <l n="5">et s’il veullent savoir a cui je sui,</l>
          <l n="6">je lor dirai per ma grant cortoixie:</l>
          <l n="7">saichiés Amors m’ait si en sa baillie</l>
          <l n="8"> ke je n’ai sen, volenteit ne raixon</l>
          <l n="9">ke je sens li saiche faire chanson.</l>
        </lg>
        <lg n="2" type="stanza">
          <l n="10">Sire, saichiés, et si n’en douteis mie,</l>
          <l n="11">ke cheveliers n’iert jai de grant renom</l>
          <l n="12">sens bone amor ne sens sa signorie,</l>
          <l n="13">ne nuls sens li ne puet estre proudom;</l>
          <l n="14">car sous ces piés met les plux hauls barons</l>
          <l n="15">et les povres fait meneir haute vie;</l>
          <l n="16">prouesse, honors, solais vient de s’aïe,</l>
          <l n="17">et done plus de joie a ces amis</l>
          <l n="18">ke nus ne puet avoir sens paradix.</l>
        </lg>
        <lg n="3" type="stanza">
          <l n="19">Bien m’ait Amors esproveit en Sulie</l>
          <l n="20">et en Egypte, ou je fui meneis pris,</l>
          <l n="21">c’adés i fui en poour de ma vie</l>
          <l n="22">et chascun jour cuidai bien estre ocis;</l>
          <l n="23">n’onkes por ceu mes cuers nen fut partis</l>
          <l n="24">ne decevreis de ma douce anemie,</l>
          <l n="25">ne en France per ma grant maladie,</l>
          <l n="26">ke je cuidai de ma goute morir,</l>
          <l n="27">ne se pooit mes cuers de li partir.</l>
        </lg>
        <lg n="4" type="stanza">
          <l n="28">N’est mervoille se fins amans oblie</l>
          <l n="29">aucune foix son amerous desir,</l>
          <l n="30">quant outre meir en vait sens compaignie</l>
          <l n="31">dous ans ou trois ou plux sens revenir;</l>
          <l n="32">bien me cuidai de sa prixon partir,</l>
          <l n="33">maix dou cuidier fix outraige et folie,</l>
          <l n="34">c’Amors m’ait pris et tient si fort et lie</l>
          <l n="35">ke por fuïr ne la puis oblieir,</l>
          <l n="36">ains me covient en sa mercit torneir.</l>
        </lg>
        <lg n="5" type="stanza">
          <l n="37">De l’angoixe ke j’ai por li sentie</l>
          <l n="38">ne devroit nuls sens morir eschaippeir,</l>
          <l n="39">et por paour de mort ke me deffie</l>
          <l n="40">seux je vers li venus mercit crieir;</l>
          <l n="41">et s’en plorant ne puis mercit troveir,</l>
          <l n="42">morir m’estuet sens confort d’autre amie;</l>
          <l n="43">et c’elle veult l’amor de li m’ocie,</l>
          <l n="44">dur cuer avrait felon et sens dousour,</l>
          <l n="45">se me laissoit morir a teil dolor.</l>
        </lg>
        <lg n="6" type="stanza">
          <l n="46">He! cuens d’Anjo, per vostre chanterie</l>
          <l n="47">poriés avoir joie et prix et honor,</l>
          <l n="48">maix ma joie est sens gueridon fenie</l>
          <l n="49">et tuit mi chant sont retorneit a plour,</l>
          <l n="50">si ke jamaix ne chanterai nul jor;</l>
          <l n="51">por ceu vos pri, et ma chanson vos prie,</l>
          <l n="52">ke la chanteis tant k’elle soit oïe</l>
          <l n="53">davant celi ke paisse de bonteit</l>
          <l n="54">toutes celles de la crestïenteit.</l>
        </lg>
        <lg n="7" type="stanza">
          <l n="55">Si voirement com je di veriteit,</l>
          <l n="56">se m’envoist Deus de li joie et santeit.</l>
        </lg>
      </div></body><back>
      <div type="historical" xml:lang="en">
        <head> Historical context and dating </head>
        <p>The younger son of Count Raoul the Good of Soissons (Raoul III of Nesle), Raoul was
          invested with the title of Lord of Cœuvres in 1232, but the title is never mentioned in
          the documents or chronicles, where he continues to be called Raoul de Soissons or Raoul de
          Nesle. Impulsive, fiery and adventurous in character, Raoul went on three crusades and
          spent several years in the East. After taking part in expedition led by Thibaut de
          Champagne (1239-1241) he remained in the Holy Land and married Alice of Champagne to
          bolster his claim to the kingdom of Jerusalem. As a consequence he found himself involved
          in the long struggle between the Ibelin family and the emperor Frederick II (see the
          description of the historical context in the edition of the Verse Letter of Philippe de
          Novare) and in 1242 (or less probably 1243) he played a significant rôle in the Ibelins’
          occupation of Tyre. Humiliated, his pride wounded by the lack of acknowledgment of his
          aspirations, he decided to return to France, abandoning his consort. He later took part in
          St Louis’ first expedition to Egypt (1248-1250) and was among the prisoners after the
          defeat of Mansura. Once again he decided to remain behind in the Holy Land along with the
          king of France and he probably returned home at the end of 1253 or the beginning of the
          following year. Harrassed by economic problems (he had already requested a huge loan from
          Thibaut de Champagne in 1245), he decided to set sail again in St Louis’ second expedition
          in 1270. The last mention of his name is found in a document of September 1272 (Newman
          1971, I, p. 68).</p>
        <p>The song’s historical allusions suggest that it was written after the seventh crusade.
          The text mentions his participation in the crusade in the Holy Land (<hi rend="italic">Sulie</hi>), imprisonment in Egypt (vv. 19-20) and his stay in the East of three years
          or more (vv. 30-31). The fact that Raoul calls Charles of Anjou only count and not king of
          Sicily suggests that the writing of the text precedes Charles’s coronation on 6 January
          1266. RS 1154 would therefore have been composed after Raoul’s return to France, between
          1254 and 1265, and the content of the song suggests that the date of composition must not
          be too long after this.</p>
      </div>
      <div type="historical" xml:lang="it">
        <head> Contesto storico e datazione </head>
        <p>Figlio cadetto di Raoul il Buono, conte di Soissons (Raoul III di Nesle), nato verso il
          1210-1215, nel 1232 Raoul fu investito del titolo di signore di Cœuvres, ma il titolo non
          è mai menzionato nei documenti o nelle cronache, dove continua ad essere chiamato Raoul de
          Soissons o Raoul de Nesle. Spirito impulsivo, focoso e avventuroso, Raoul partecipò a ben
          tre crociate e passò diversi anni in Oriente. Dopo aver partecipato alla spedizione
          guidata da Thibaut de Champagne (1239-1241) rimase in Terra Santa e sposò Alice di
          Champagne sostenendone le pretese al trono del regno di Gerusalemme. Per questo motivo si
          trovò coinvolto nella lunga lotta tra la famiglia degli Ibelin e l’imperatore Federico II
          (si veda la descrizione del contesto storico nell’edizione della <hi rend="italic">Lettera
            metrica</hi> di Filippo di Novara) e nel 1242 (o meno probabilmente nel 1243) ebbe una
          parte di rilievo nell’occupazione di Tiro da parte degli Ibelin. Umiliato e ferito
          nell’orgoglio per il mancato riconoscimento delle sue aspirazioni, tornò in Francia
          abbandonando la consorte. Fece parte in seguito della prima spedizione di san Luigi in
          Egitto (1248-1250) e fu tra i prigionieri dopo la disfatta di Mansura. Ancora una volta fu
          tra quelli che decisero di fermarsi in Terra Santa con il re di Francia e fece ritorno in
          patria probabilmente alla fine del 1253 o all’inizio dell’anno successivo. Assillato da
          problemi economici (già nel 1245 aveva chiesto un grosso prestito a Thibaut de Champagne),
          nel 1270 decise d’imbarcarsi nuovamente partecipando alla seconda spedizione di san Luigi.
          L’ultima menzione del suo nome si trova in un documento del settembre 1272 (Newman 1971,
          I, p. 68).</p>
        <p>I vari accenni storici contenuti nella canzone fanno pensare che essa sia stata scritta
          dopo la settima crociata. Il testo parla infatti della partecipazione alla crociata in
          Terra Santa (<hi rend="italic">Sulie</hi>), della prigionia in Egitto (vv. 19-20) e della
          permanenza in Oriente per tre o più anni (vv. 30-31). Il fatto che Raoul si rivolga a
          Carlo d’Angiò attribuendogli il solo titolo di conte e non quello di re di Sicilia fa
          pensare che la stesura del testo preceda l’incoronazione del 6 gennaio 1266. La canzone RS
          1154 sarà dunque stata scritta presumibilmente dopo il ritorno in Francia di Raoul, tra il
          1254 e il 1265, e il suo contenuto sembra adattarsi meglio a una data non troppo lontana
          da quella del ritorno dell’autore.</p>
      </div>
      <div type="notes" xml:lang="en">
        <head> Notes </head>
        <p>Raoul de Soissons’ lyrics bring to completion the process of development of the Old
          French crusade song that began with Conon de Béthune’s song RS 1125 and was followed for
          example in the work of the Châtelain de Couci. In comparison with the Châtelain’s texts,
          Raoul’s reveal a further move away from exhortations to go on crusade in favour of
          emphasis on the intrinsic value of expeditions to the Holy Land: crusading is evoked only
          with respect to the past, in order to compare the dangers, sufferings and imprisonment
          endured during the overseas experience with the much more bitter torments provoked by a
          difficult love relationship in the present. If departure on crusade for the Châtelain de
          Couci and Hugues de Berzé still generated the drama and tension expressed in their songs,
          for Raoul de Soissons crusading is reduced to a simple term of comparison and «se trouve
          placé sur le même plan que n’importe quelle autre référence mythique ou historique» (Toury
          1989, pp. 98-99). The crusading references are concentrated in the third and fourth
          stanzas: initially the author emphasises the dangers faced in the Holy Land and Egypt, to
          imprisonment and illness, to stress that none of these circumstances has been able to
          separate him from his beloved lady; he goes on to employ a generalisation to underline the
          extraordinary strength of his love, which not even a long stay abroad has been able to
          affect, as one might have expected. The rest of the song simply exalts the absolute
          sovereignty of Love and stresses the indissoluble link between love and song.</p>
        <p>
          <hi rend="italic">coens d’Anjo</hi>: Charles I, count of Anjou and Maine, then also count
          of Provence through his marriage to Beatrice in 1246, and younger brother of Louis IX, was
          a lover of literature and protector of <hi rend="italic">trouvères</hi> and troubadours.
          Crowned king of Sicily in 1266 after his victory at the battle of Benevento, which saw the
          death of young Manfred, son of the emperor Frederick II and regent of the Regno, Charles
          assumed a rôle of great responsibility in both crusades, in 1248-1250 and in 1270,
          launched by his brother the king of France. Raoul dedicated two other songs to him: RS 767
          (where he uses the simple and familiar form <hi rend="italic">Challon</hi>, v. 46) and RS
          929 (where he gives him the unique designation <hi rend="italic">rubis de jovent</hi>, v.
          41, drawing on a metaphor already employed in the song RS 767, vv. 48-49: <hi rend="italic">Autant con li bons rubis / Passe le faus voire taint</hi>).</p>
        <p corresp="#rs.1154.fro:(n=7)">Ellipsis of the conjunction <hi rend="italic">que</hi> after
          the verb <hi rend="italic">savoir</hi> (Ménard § 199, pp. 188-189 and Jensen § 957, pp.
          497-498). I interpret similarly the construction of v. 43 with the verb <hi rend="italic">voloir</hi>.</p>
        <p corresp="#rs.1154.fro[range(@n=11,@n=13)]">For the impossibility of being an excellent
          knight without love see also Gace Brulé RS 1795, 7-12 and Thibaut de Champagne’s RS 1469,
          9-10 (and my commentary on these lines). There seem to be numerous echoes of Thibaut’s
          production in Raoul de Soissons’ lyrics; the friendship between the two <hi rend="italic">trouvères</hi> is guaranteed by the reciprocal dedication of numerous lyrics and by
          their joint composition of the <hi rend="italic">jeu-parti</hi> RS 1393=1423a.</p>
        <p corresp="#rs.1154.fro:(n=14)">The irregular reading <hi rend="italic">barons</hi> at the
          rhyme has been retained because the correction proposed by Hardy also affects the
          following line (all the plurals are transformed into singulars) and seems too heavy;
          furthermore, analogous approximations at the rhyme are found elsewhere in Raoul’s corpus
            (<hi rend="italic">tenebros</hi> with rhymes in <hi rend="italic">-ors</hi> in RS 1393,
          50; <hi rend="italic">enbracié</hi> with rhymes in <hi rend="italic">-ier</hi> in RS 1393,
          52; but especially <hi rend="italic">cors</hi> with rhymes in <hi rend="italic">-or</hi>
          in RS 1978, 19).</p>
        <p corresp="#rs.1154.fro[range(@n=19,@n=20)]">The author refers to a stay in the Holy Land
          and one in Egypt, followed by imprisonment. Since Raoul is not indicated among the
          prisoners taken to Cairo after the ambush of Gaza in 1239, the stay in Egypt must refer to
          the seventh crusade, when the whole of the French contingent found itself in Muslim hands
          after the defeat of Mansura on 8 February 1250.</p>
        <p corresp="#rs.1154.fro:(n=23)">The impossibility of renouncing love for the lady despite
          the trials undergone during the crusade is a development of the theme of separation of
          heart and body typical of the <hi rend="italic">chansons de départie</hi>; see especially
          Chardon de Croisilles’ RS 499, the anonymous RS 1636 and Thibaut de Champagne’s RS 1469,
          6-8.</p>
        <p corresp="#rs.1154.fro[range(@n=25,@n=26)]">There are various accounts of Raoul de
          Soissons’ illness, which the song declares to be a form of gout: Joinville writes of it in
          his <hi rend="italic">Vie de saint Louis</hi> (§ 470) and the same Raoul maintains he was
          forced to use the support of a stick in the <hi rend="italic">jeu-parti</hi> with Thibaut
          de Champagne (RS 1393, vv. 47-48). Another mention of the illness occurs in song RS 1204,
          v. 4. I accept the interpretation of Hardy who attributes temporal force to the
          preposition <hi rend="italic">per</hi> (<hi rend="italic">par</hi>) (Ménard § 333, p.
          286); the same force, though rarely attested, may also be attributed to <hi rend="italic">ke</hi> in v. 26 (Ménard § 213, pp. 197-198 and § 219, pp. 201-202).</p>
        <p corresp="#rs.1154.fro:(n=32)">The theme of love’s prison, typical of Thibaut de Champagne
          (see for example RS 1152, 35) which is generally used within the oxymoronic image of the
          sweet prison or voluntary imprisonment, here suggests a desire for flight, the illusion of
          being able to escape from love’s power through the crusade. The last two lines of the
          stanza (35-36) bring the situation back to its more usual context, stressing that not even
          flight allows the speaker to forget love, to which he is forced to submit.</p>
        <p corresp="#rs.1154.fro:(n=43)">I interpret the syntax of these lines differently from
          Winkler and Hardy. The subjunctive <hi rend="italic">ocie</hi> seems to me to make more
          sense if it is understood as part of a predicate within a hypothetical sentence with a
          double conditional proposition involving vv. 43-45. To support this interpretation it is
          necessary to suppose the ellipsis of the conjunction <hi rend="italic">ke</hi> after the
          verb <hi rend="italic">veult</hi>, on which see the note to v. 7. As often in such cases,
          the two conditional propositions show temporal asymmetry (Ménard § 213 rem., pp. 197-198),
          perhaps used by the author for expressive purposes.</p>
        <p corresp="#rs.1154.fro:(n=46)">A fresh reference to the count of Anjou and his activity as
          singer. The count was not only a patron of poets but a poet himself. Attributed to him,
          though not always with sound arguments, are five French poems, three Occitan ones and a
            <hi rend="italic">jeu-parti</hi> with Perrin d’Angicourt (Linker 1979 n. 46, pp.
          125-126; ed. Maillard 1967). </p>
        <p corresp="#rs.1154.fro[range(@n=54,@n=55)]">These two lines are identical with vv. 55-56
          of Raoul’s song RS 363 (where they occupy the same position at the beginning and end of
          the stanza), but repetition extends to vv. 53-56 of our song, which are echoed in vv.
          54-59 of RS 363: <hi rend="italic">Que vous passez de sens et de bonté / Toutes celes de
            la crestiënté. // Si voirement con je di verité / Et je vos aim de cuer sanz traïson, /
            Me doigne Deus, par vostre volenté, / Joie et merci a sa beneïçon</hi>.</p>
      </div>
      <div type="notes" xml:lang="it">
        <head> Note </head>
        <p>Le liriche di Raoul de Soissons portano a compimento il processo di evoluzione della
          canzone di crociata oitanica cominciato con la canzone RS 1125 di Conon de Béthune e
          proseguito per esempio con l’opera del Castellano di Couci. Rispetto ai testi del
          Castellano, quelli di Raoul palesano un’ulteriore riduzione del richiamo al valore
          intrinseco delle spedizioni in Terra Santa: la partecipazione alla crociata è evocata solo
          in riferimento al passato, per paragonare i pericoli, le sofferenze e la prigionia patiti
          durante l’esperienza oltremare con i tormenti assai più aspri provocati da un difficile
          legame amoroso nel presente. Se per il Castellano di Couci e per Hugues de Berzé la
          partenza per la crociata determinava ancora il dramma e la tensione di cui le loro canzoni
          erano l’espressione, nel caso di Raoul de Soissons la crociata, ridotta ad un semplice
          termine di paragone, «se trouve placé sur le même plan que n’importe quelle autre
          référence mythique ou historique» (Toury 1989, pp. 98-99). I riferimenti alla crociata
          sono concentrati nella terza e nella quarta strofa: dapprima l’autore accenna
          concretamente ai pericoli affrontati in Terra Santa e in Egitto, alla prigionia e alla
          malattia, per sottolineare che nessuna di queste circostanze ha potuto separarlo dalla
          dama amata; in seguito utilizza una generalizzazione per sottolineare la straordinaria
          forza del suo amore, che neppure una lunga permanenza oltremare ha potuto scalfire, come
          sarebbe stato lecito aspettarsi. Il resto della canzone non fa che esaltare la signoria
          assoluta di Amore e sottolineare il legame indissolubile che esiste tra l’esperienza
          amorosa e il canto.</p>
        <p corresp="#rs.1154.fro:(n=1)"><hi rend="italic">coens d’Anjo</hi>: Carlo I conte d’Angiò e
          del Maine, poi anche conte di Provenza grazie al matrimonio con Beatrice nel 1246,
          fratello minore di Luigi IX, fu amante delle lettere e protettore di trovieri e trovatori.
          Incoronato re di Sicilia nel 1266 dopo la vittoria nella battaglia di Benevento nella
          quale trovò la morte il giovane Manfredi, figlio dell’imperatore Federico II e reggente
          del regno, Carlo d’Angiò partecipò con un ruolo di grande responsabilità ad entrambe le
          crociate indette dal fratello re di Francia, nel 1248-1250 e nel 1270. Raoul de Soissons
          gli dedica altre due canzoni, la RS 767 (dove ricorre alla semplice forma famigliare <hi rend="italic">Challon</hi>, v. 46) e la RS 929 (dove lo designa unicamente con
          l’espressione <hi rend="italic">rubis de jovent</hi>, v. 41, recuperando una metafora già
          utilizzata nella canzone RS 767, vv. 48-49: <hi rend="italic">Autant con li bons rubis /
            Passe le faus voire taint</hi>).</p>
        <p corresp="#rs.1154.fro[range(@n=44,@n=47)]">Ellissi della congiunzione completiva <hi rend="italic">que</hi> dopo il verbo <hi rend="italic">savoir</hi> (Ménard § 199, pp.
          188-189 e Jensen § 957, pp. 497-498). Interpreto allo stesso modo la costruzione del v. 43
          con il verbo <hi rend="italic">voloir</hi>.</p>
        <p corresp="#rs.1154.fro[range(@n=11,@n=13)]">Sull’impossibilità d’essere un buon cavaliere
          senza amore si veda anche Gace Brulé RS 1795, 7-12 e Thibaut de Champagne RS 1469, 9-10 (e
          il mio commento a questi versi). In particolare sembrano numerosi nelle liriche di Raoul
          de Soissons gli echi della produzione di Thibaut de Champagne; l’affinità tra i due
          trovieri è garantita dalla reciproca dedica di numerose liriche e dalla composizione
          congiunta del <hi rend="italic">jeu-parti</hi> RS 1393=1423a.</p>
        <p corresp="#rs.1154.fro:(n=14)">Si mantiene la lezione <hi rend="italic">barons</hi> che
          falsa la rima perché la correzione proposta da Hardy investe anche il verso successivo
          (tutti i plurali sono trasformati in singolari) e pare troppo onerosa; inoltre analoghe
          infrazioni alla rima si trovano altrove nel corpus di Raoul de Soissons (<hi rend="italic">tenebros</hi> con rima <hi rend="italic">-ors</hi> in RS 1393, 50; <hi rend="italic">enbracié</hi> con rima -<hi rend="italic">ier</hi> in RS 1393, 52; ma soprattutto <hi rend="italic">cors</hi> con rima <hi rend="italic">-or</hi> in RS 1978, 19).</p>
        <p corresp="#rs.1154.fro[range(@n=19,@n=20)]">L’autore fa riferimento a un soggiorno in
          Terra Santa e a uno in Egitto, seguito da una prigionia. Poiché Raoul non risulta tra i
          prigionieri tradotti al Cairo dopo l’imboscata di Gaza del 1239, il soggiorno in Egitto
          andrà riferito alla settima crociata, quando tutto il contingente franco si trovò di fatto
          in balia dei musulmani dopo la disfatta di Mansura dell’8 febbraio 1250.</p>
        <p corresp="#rs.1154.fro:(n=23)">L’impossibilità di rinunciare all’amore per la dama
          malgrado le prove subite durante la crociata è un’evoluzione del tema della separazione di
          cuore e corpo tipica delle <hi rend="italic">chansons de départie</hi>; si vedano in
          particolare la canzone di Chardon de Croisilles RS 499, l’anonima RS 1636 e Thibaut de
          Champagne RS 1469, 6-8.</p>
        <p corresp="#rs.1154.fro[range(@n=25,@n=26)]">Vi sono diversi riscontri della malattia di
          Raoul de Soissons, che la canzone rivela essere una forma di gotta: ne parla Joinville
            nella<hi rend="italic"> Vie de saint Louis</hi> (§ 470) e lo stesso Raoul afferma di
          essere costretto a sostenersi con un bastone nel <hi rend="italic">jeu-parti</hi> con
          Thibaut de Champagne (RS 1393, vv. 47-48). Un altro accenno alla malattia si trova nella
          canzone RS 1204, v. 4. Si accetta l’interpretazione di Hardy che attribuisce alla
          preposizione <hi rend="italic">per</hi> (<hi rend="italic">par</hi>) un valore temporale
          (Ménard § 333, p. 286); lo stesso valore, sebbene raramente attestato, si può attribuire
          anche al <hi rend="italic">ke</hi>del v. 26 (Ménard § 213 rem., pp. 197-198 e § 219, pp.
          201-202).</p>
        <p corresp="#rs.1154.fro:(n=32)">Il tema della prigione d’amore, tipico di Thibaut de
          Champagne (si veda per esempio RS 1152, 35) che se ne serve di solito all’interno
          dell’immagine ossimorica della dolce prigione o della prigionia volontaria, qui suggerisce
          un desiderio di fuga, l’illusione di potersi sottrarre al potere d’amore attraverso la
          crociata. Gli ultimi due versi della strofa (35-36) riportano la situazione nell’ambito
          più consueto, sottolineando che neppure la fuga permette di dimenticare l’amore, al quale
          l’autore è costretto a sottomettersi.</p>
        <p corresp="#rs.1154.fro:(n=43)">Interpreto la sintassi di questi versi diversamente da
          Winkler e Hardy. A mio parere infatti il congiuntivo <hi rend="italic">ocie</hi> ha più
          senso se interpretato come una completiva all’interno di un periodo ipotetico con doppia
          protasi che coinvolge i vv. 43-45. Per suffragare questa interpretazione è necessario
          supporre l’ellissi della congiunzione <hi rend="italic">ke</hi> dopo il verbo <hi rend="italic">veult</hi>, per cui si veda il commento al v. 7. Come spesso capita in
          questi casi, le due protasi mostrano un’asimmetria temporale (Ménard § 213 rem, pp.
          197-198), forse ricercata dallo stesso autore anche per motivi espressivi.</p>
        <p corresp="#rs.1154.fro:(n=46)">Nuovo riferimento al conte d’Angiò e alla sua attività di
          cantore. In effetti il conte non fu solo protettore di poeti, ma poeta egli stesso. Gli
          sono attribuiti, non sempre con argomenti solidi, cinque poemi francesi, tre occitanici e
          un <hi rend="italic">jeu-parti</hi> con Perrin d’Angicourt (Linker 1979 n. 46, pp.
          125-126; edizione Maillard 1967).</p>
        <p corresp="#rs.1154.fro[range(@n=54,@n=55)]">Questi due versi sono identici ai vv. 55-56
          della canzone RS 363 di Raoul (dove occupano la stessa posizione finale e iniziale di
          strofa), ma la ripresa si estende ai vv. 53-56 della nostra canzone, che riecheggiano nei
          vv. 54-59 di RS 363: <hi rend="italic">Que vous passez de sens et de bonté / Toutes celes
            de la crestiënté. // Si voirement con je di verité / Et je vos aim de cuer sanz traïson,
            / Me doigne Deus, par vostre volenté, / Joie et merci a sa beneïçon</hi>.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>
