<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author>
          <name>Linda</name>
          <surname>Paterson</surname>
        </author>
        <funder>AHRC</funder>
        <principal>Linda Paterson</principal>
        <editor>The person who did the editing</editor>
        <respStmt>
          <name>Steve Ranford</name>
          <resp>Conversion to TEI-conformant markup</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>joe bloggs</name>
          <resp>Translation to Italian of xyz</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <date>2015-12-02</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>University of Warwick? (The publisher is the person or institution by whose
          authority a given edition of the file is made public.)</publisher>
        <date>2014</date>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/"> Distributed under a
            Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 Unported License </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listBibl type="previous_editions" xml:lang="en">
          <head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head>
          <bibl>Paris 1833, 5; Leroux de Lincy, I, 94; Bartsch 1870, 57; Brakelmann 1913, 107;
            Cullmann 1914, 99; Saba 1955, 92; Zink 1978, 107.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="previous_editions" xml:lang="it">
          <head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head>
          <bibl>Paris 1833, 5; Leroux de Lincy, I, 94; Bartsch 1870, 57; Brakelmann 1913, 107;
            Cullmann 1914, 99; Saba 1955, 92; Zink 1978, 107.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="manuscripts" xml:lang="en">
          <head> Mss. </head>
          <bibl><hi rend="bold">(3). </hi>M 148r-v (<hi rend="italic">Audefrois</hi>), T 57r-v (<hi rend="italic">Audefrois li Bastars</hi>), C 33r-v (<hi rend="italic">Adefrois li
              Baistairs</hi>).</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="manuscripts" xml:lang="it">
          <head> Mss. </head>
          <bibl><hi rend="bold">(3). </hi>M 148r-v (<hi rend="italic">Audefrois</hi>), T 57r-v (<hi rend="italic">Audefrois li Bastars</hi>), C 33r-v (<hi rend="italic">Adefrois li
              Baistairs</hi>).</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <metDecl xml:lang="en" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p><hi rend="Tabella_semplice_5">10'aaa 8bb 6C (MW 237,1); 13 <seg rend="italic">coblas</seg>
          <seg rend="italic">unissonans</seg> + 1 <seg rend="italic">refrain</seg>; rhyme a: -<seg rend="italic">ise</seg>; rhyme b: -<seg rend="italic">our</seg>; rhyme c: -<seg rend="italic">ars</seg>; melodic structure </hi>AA’BCD/E <hi rend="Tabella_semplice_5">(T 930).</hi>
        <hi rend="italic">Décasyllabes a maiore</hi>: vv. 21, 38, 57, 62. Lyric caesura: vv. 14, 45,
        51, 56, 68; Italian caesura: v. 73; elision at the caesura: v. 74. The song is a <hi rend="italic">unicum</hi> among Old French versification; its essentially musical nature
        is demonstrated by the juxtaposition of the fixed form of the <hi rend="italic">rondeau
          C'est la jus, la jus desouz la coudroie</hi> (B 165 = MW 237,2) with a different syllabic
        formula. For the possibility of seeing in the <hi rend="italic">refrain</hi> of <hi rend="italic">bele Ysabeaus</hi> the equivalent of a <hi rend="italic">vers orphelin</hi>,
        a short last six-syllable line with an isolated rhyme concluding the laisses of many epic
        poems, see Radaelli 2015 (or 2016).</p></metDecl>
      <metDecl xml:lang="it" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p><hi rend="Tabella_semplice_51">10'aaa 8bb 6C (MW 237,1); 13 <seg rend="italic">coblas</seg>
          <seg rend="italic">unissonans</seg> + 1 <seg rend="italic">refrain</seg>; rima a: -<seg rend="italic">ise</seg>; rima b: -<seg rend="italic">our</seg>; rima c: -<seg rend="italic">ars</seg>; schema melodico </hi>AA’BCD/E <hi rend="Tabella_semplice_51">(T
          930).</hi>
        <hi rend="italic">Décasyllabes a maiore</hi>: vv. 21, 38, 57, 62. Cesura lirica: vv. 14, 45,
        51, 56, 68; cesura italiana: v. 73; elisione in cesura: v. 74. La canzone è un <hi rend="italic">unicum</hi> nel panorama metrico oitanico; la sua natura essenzialmente
        musicale è evidenziata dall'accostamento alla forma fissa del <hi rend="italic">rondeau
          C'est la jus, la jus desouz la coudroie</hi> (B 165 = MW 237,2), con diversa formula
        sillabica. Sulla possibilità di riconoscere nel <hi rend="italic">refrain</hi> della <hi rend="italic">bele Ysabeaus</hi> il corrispondente di un <hi rend="italic">vers
          orphelin</hi>, quel piccolo verso finale di sei sillabe, indipendente per rima, che
        termina le lasse di molti poemi epici, cfr. Radaelli 2015 (o 2016).</p></metDecl>
      <editorialDecl xml:lang="en"><p>The two manuscripts MT have essentially the same
        text, with minimal variants at most (vv. 45, 56, 58, 69, 71, 73, 74). MC’s reading is
        followed in v. 2 (<hi rend="italic">et il li</hi>) as opposed to T (<hi rend="italic">per
          amors</hi>), and in v. 41, where T has an extra syllable. C does not transmit the whole of
        st. VI (vv. 31-36), and in v. 45 reads <hi rend="italic">lors sen retorne</hi> as opposed to
        M <hi rend="italic">lors se croisa </hi>and T <hi rend="italic">lors se croise</hi>. In both
        cases it is necessary both to preserve the stanza, which maintains the symmetry of the text
        in the central part, from st. III to st. VIII (III <hi rend="italic">Quant sot Gerars</hi>;
        IV <hi rend="italic">Amis Gerart</hi>; V <hi rend="italic">Amis Gerart</hi>; VI <hi rend="italic">Dame</hi>; VII <hi rend="italic">Dame</hi>; VIII <hi rend="italic">Quant
          voit Gerars</hi>), and the reference to the taking of the cross which forms the necessary
        anticipation of v. 62. C’s reading is adopted solely in the final refrain, in stanza XIII,
        since it amounts to a variation of the <hi rend="bold">t</hi>repeated final formula that
        functions as a turning-point in the dramatic narrative (MT repeat the refrain <hi rend="italic">Et ioie atent Gerars</hi>). The edition essentially follows the readings and
        graphy of T, which as usual presents a greater number of northern features than M.</p> </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:lang="it"><p>I due testimoni MT hanno la stessa lezione, per
        lo più con varianti minime (vv. 45, 56, 58, 69, 71, 73, 74). Si segue la lezione di MC al v.
        2 (<hi rend="italic">et il li</hi>) vs T (<hi rend="italic">per amors</hi>), e al v. 41,
        essendo T ipometro di una sillaba. Segnalo che C non trasmette l'intera str. VI (vv. 31-36),
        e al v. 45 riporta la lezione <hi rend="italic">lors sen retorne</hi> vs M <hi rend="italic">lors se croisa </hi>e T <hi rend="italic">lors se croise</hi>. In entrambi i casi si
        impongono sia la conservazione della strofe, che mantiene la simmetria circolare del testo
        nella parte centrale, dalla str. III alla str. VIII (III <hi rend="italic">Quant sot
          Gerars</hi>; IV <hi rend="italic">Amis Gerart</hi>; V <hi rend="italic">Amis Gerart</hi>;
        VI <hi rend="italic">Dame</hi>; VII <hi rend="italic">Dame</hi>; VIII <hi rend="italic">Quant voit Gerars</hi>), sia il riferimento alla presa della croce che costituisce
        l'aggancio necessario col v. 62. Si mette a testo la lezione di C solo nell'ultimo <hi rend="italic">refrain</hi> della str. XIII, perché si configura come una variazione della
        formula ripetitiva finale funzionale allo svolgimento drammatico-narrativo della <hi rend="italic">chanson d'histoire</hi> (MT ripetono il refrain <hi rend="italic">Et ioie
          atent Gerars</hi>). Si segue sostanzialmente la lezione e la grafia di T, che di solito
        presenta un maggior numero di tratti settentrionali rispetto a M.</p></editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change>
          <date>2015-12-09T14:21:09Z</date>
          <name>Linda Paterson</name>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader><text><front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Audefroi le Bastard</titlePart>
          <titlePart type="sub"/>
        </docTitle>
        <docAuthor/>
      </titlePage>
      <div type="abstract"/>
    </front><body><div type="text" xml:id="rs.1616.fro" xml:lang="fro">
          <lg n="1" type="stanza">
            <l n="1">Bele Yzabeaus, pucele bien aprise, </l>
            <l n="2">ama Gerart et il li en tel guise </l>
            <l n="3">c’ainc de folor par lui ne fu requise, </l>
            <l n="4">ains l’ama de si bone amor </l>
            <l n="5">que miex de li guarda s'onor. </l>
          </lg>
          <lg n="2" type="stanza">
            <l n="7">Quant plus se fu bone amors entr'eaus mise,</l>
            <l n="8">par loialté affermee et reprise,</l>
            <l n="9">en cele amor, la damoisele ont prise</l>
            <l n="10">si parent, et doné signor, </l>
            <l n="11">oultre son gré, un vavasor.</l>
          </lg>
          <lg n="3" type="stanza">
            <l n="13">Quant sot Gerars, qui fine amors justice,</l>
            <l n="14">que la bele fu a signor tramise,</l>
            <l n="15">grains et maris fist tant par sa maistrise </l>
            <l n="16">que a sa dame, en un destor,</l>
            <l n="17">a fait sa plainte et sa clamour.</l>
          </lg>
          <lg n="4" type="stanza">
            <l n="19">«Amis Gerart, n’aiés ja covoitise </l>
            <l n="20">de çou voloir dont ainc ne fui requise! </l>
            <l n="21">Puis que jou ai signor ki m’aime et prise,</l>
            <l n="22">bien doi estre de tel valour</l>
            <l n="23">que je ne doi penser folor».</l>
          </lg>
          <lg n="5" type="stanza">
            <l n="25">«Amis Gerart, faites ma conmandise: </l>
            <l n="26">ralés vos ent, si ferés grant franchise.</l>
            <l n="27">Morte m’avriés s’od vos estoie prise! </l>
            <l n="28">28Mais metés vos tost el retour, </l>
            <l n="29">je vos conmant au Creator!». </l>
          </lg>
          <lg n="6" type="stanza">
            <l n="31">«Dame, l’amor k’aillors avés assise,</l>
            <l n="32">deüsse avoir par loialté conquise!</l>
            <l n="33">Mais plus vos truis dure que piere bise,</l>
            <l n="34">se n'ai au cuer si grant dolor</l>
            <l n="35">c’a biau samblant sospir et plour».</l>
          </lg>
          <lg n="7" type="stanza">
            <l n="37">«Dame, pour Dieu!», fait Gerars sans faintise,</l>
            <l n="38">«aiés de moi pitié par vo franchise! </l>
            <l n="39">La vostre amors me destraint et atise, </l>
            <l n="40">et par vos sui en tel error </l>
            <l n="41">que nus ne poet estre en gregnor!». </l>
          </lg>
          <lg n="8" type="stanza">
            <l n="43">Quant voit Gerars, qui fine amors justise,</l>
            <l n="44">que sa dolors de noient n’apetise, </l>
            <l n="45">lors se croise, de doel et d’ire esprise.</l>
            <l n="46">Et pourquiert ensi son ator</l>
            <l n="47">que il puist movoir a brief jor. </l>
          </lg>
          <lg n="9" type="stanza">
            <l n="49">Tost moet Gerars, tost a sa voie quise.</l>
            <l n="50">Devant tramet son esquiier Denise</l>
            <l n="51">a sa dame parler par sa franchise.</l>
            <l n="52">La dame iert ja par la verdor,</l>
            <l n="53">en un vergier coillir la flor.</l>
          </lg>
          <lg n="10" type="stanza">
            <l n="55">Vestue fu la dame par cointise, </l>
            <l n="56">molt iert bele, graille et grasse et alise, </l>
            <l n="57">le vis avoit vermel conme cerise.</l>
            <l n="58">«Dame», dist il, «que tres bon jor</l>
            <l n="59">vos doinst Cil qui j’aim et aour!» </l>
          </lg>
          <lg n="11" type="stanza">
            <l n="61">«Dame, por Dieu!», fait Gerars sans faintise,</l>
            <l n="62">«D’outremer ai por vos la voie emprise!».</l>
            <l n="63">La dame l’ot, miex vausist estre ocise!</l>
            <l n="64">Si s’entrebaisent par douçour</l>
            <l n="65">c’andoi caïrent en l’erbour. </l>
          </lg>
          <lg n="12" type="stanza">
            <l n="67">Ses maris voit la folor entreprise.</l>
            <l n="68">Por voir, quide la dame morte gise </l>
            <l n="69">les son ami. Tant se het et mesprise,</l>
            <l n="70">k’il pert sa force et sa vigor</l>
            <l n="71">et moert de doel en tele error. </l>
          </lg>
          <lg n="13" type="stanza">
            <l n="73">De pamison lievent, par tel devise </l>
            <l n="74">que il font faire au mort tot son servise.</l>
            <l n="75">Li deus remaint. Gerars, par sainte Iglise,</l>
            <l n="76">a fait de sa dame s’oissour.</l>
            <l n="77">Ce tiesmoignent li ancissor.</l>
          </lg>
        </div><div type="text" xml:lang="en ">
          <p>Anna Radaelli 2015</p>
        </div><div type="text" xml:lang="it ">
          <p>Anna Radaelli 2015</p>
        </div></body><back>
      <div type="historical" xml:lang="en">
        <head> Historical context and dating </head>
        <p>Audefroi’s activity took place in the first third of the 13th c. in Arras. In the songs
            <hi rend="italic">Pour travaill ne pour painne</hi>, vv. 47-48 (RS 129) and <hi rend="italic">Amours de qui j’esmuef mon chant</hi>, v. 46 (RS 311), Audefroi alludes to
          the <hi rend="italic">seigneur de Neele</hi>, identified with Jean II, lord of Nesle from
          1202 to 1241; and the <hi rend="italic">envoi</hi> to <hi rend="italic">Com esbahis</hi>
          (RS 729) is dedicated to <hi rend="italic">mon seigneur a Harnes</hi>, identified with
          Michel III, lord of Harnes 1180-1231 (see Culmann 1914, 3-5; Saba 1955, 13-14 and <hi rend="Emphasis"><seg rend="italic">Petersen Dyggve 1942, </seg></hi><hi rend="st">198,
            225, 235</hi>). In addition, the stylistic choice of re-using the formal features of the
          recent past (the <hi rend="italic">vers orphelin</hi>, a 12th-c. epic innovation, and the
          use of the decasyllable), together with the reference to the crusade (vv. 45, 49, 62)
          which is used as a rhetorico-dramatic but also parodic device, and also the
          ‘theatricality’ of the text, all contribute to framing the Arras poetic context with the
          early experiments in theatre in vogue in Arras in the first quarter of the 13th c.. Rather
          than a long and out-moded <hi rend="italic">chanson de toile</hi>, <hi rend="italic">Bele
            Yzabeaus</hi> appears to be a short modern musical <hi rend="italic">jeu</hi>, a little
          comic poem in dialogue form, in which the meeting of music and the literary clichés of
          epic and romance is played out on the edge of parody (for the comic-parodic interpretation
          of the song see Radaelli 2015).</p>
      </div>
      <div type="historical" xml:lang="it">
        <head> Contesto storico e datazione </head>
        <p>L'attività di Audefroi è collocabile entro il primo terzo del XIII secolo ad Arras. Nelle
          canzoni <hi rend="italic">Pour travaill ne pour painne</hi>, vv. 47-48 (RS 129) e <hi rend="italic">Amours de qui j’esmuef mon chant</hi>, v. 46 (RS 311), Audefroi cita il
            <hi rend="italic">seigneur de Neele</hi>, identificato con Jean II, signore di Nesle dal
          1202 al 1241; inoltre l'invio di <hi rend="italic">Com esbahis</hi> (RS 729) è dedicato a
          un <hi rend="italic">mon seigneur a Harnes</hi>, identificato con Michel III, signore di
          Harnes dal 1180 al 1231 (cfr. Culmann 1914, 3-5; Saba 1955, 13-14 e <hi rend="Emphasis"><seg rend="italic">Petersen Dyggve 1942, </seg></hi><hi rend="st">198, 225,
          235</hi>). Anche la scelta stilistica di recuperare da un passato recente i modi formali
          (il <hi rend="italic">vers orphelin</hi>, innovazione epica del XII secolo, e l'impiego
          del <hi rend="italic">décasyllabe</hi>), unita all'accenno alla Crociata (ai vv. 45, 49,
          62), usato come espediente retorico-drammatico, ma anche parodico, e alla 'teatralità' del
          testo, concorre a inquadrare il contesto poetico arrageois con i primi esperimenti
          teatrali in voga ad Arras nel primo quarto del XIII secolo. Più che una lunga e fuori moda
            <hi rend="italic">chanson de toile</hi>, la <hi rend="italic">bele Yzabeaus</hi> pare
          piuttosto un breve e moderno <hi rend="italic">jeu</hi> musicale, un poemetto comico
          dialogato, in cui l'incontro tra la musica e i <hi rend="italic">clichés</hi> letterari
          dell'epica e del romanzo è giocato sul filo della parodia (Sull'interpretazione in chiave
          comico-parodica della canzone, cfr. Radaelli 2015).</p>
      </div>
      <div type="notes" xml:lang="en">
        <head> Notes </head>
        <p corresp="#rs.1616.fro:(n=1)"><hi rend="italic">bele Yzabeaus</hi> is a name in vogue in
          the mid-13th-c. poetic environment of Arras: besides the anonymous <hi rend="italic">chanson de mal-mariée An halte tour se siet belle Yzabel</hi> (RS 586), it is found in
          v. 33 of the anonymous song of separation <hi rend="italic">Por joie avoir perfite en
            Paradis</hi> (RS 1582), datable to 1235-1239, on the eve of Thibaut de Champagne’s
          expedition to the Holy Land, and in the lyric lai on the death of <hi rend="italic">belle
            Isabelle</hi> (RS 81) by Andrieu Contredit, <hi rend="italic">miles ministerellus</hi>
          of Arras († 1248), who was also a member of Thibaut’s crusading entourage.</p>
        <p><hi rend="italic">pucele bien aprise</hi>. The same formula recurs in Chrétien de Troyes’
          romances: <hi rend="italic">Erec</hi>, v. 1657: «qu'ele estoit bele et bien aprise»; <hi rend="italic">Yvain</hi>, v. 5476: «Que mout est bele et bien aprise», <hi rend="italic">Cligès</hi>, vv. 941-943, where Soredamor declares herself to be <hi rend="italic">mout
            bien aprise</hi> in Love’s <hi rend="italic">servise</hi>. For Chrétien de Troyes, see
          Poirion 1994.</p>
        <p corresp="#rs.1616.fro:(n=3)"><hi rend="italic">folor</hi>: ‘dishonourable action,
          infraction of the rules of <hi rend="italic">bone amor</hi>’; but compare how Paulin Paris
          interpreted this term: «<hi rend="italic">amoreuse merci</hi>; ce que les Anglais
          comprennent sous le nom de criminal conversation» (Paris 1833, p. 5). For the <hi rend="italic">folie amoreuse</hi> in the northern lyric tradition see Dragonetti 1986,
          pp. 127-136.</p>
        <p corresp="#rs.1616.fro:(n=33)"><hi rend="italic">plus dure que piere bise</hi>. The image
          of hardness and firmness, here referring to the lady, is found in Chrétien, but in the
          description of a tower’s strength; see Perceval, vv. 3046-3048: <hi rend="italic">L'an ne
            trovast jusqu'a Barut / si bele ne si bien asise. / Quarree fu, de pierre bise</hi>. For
          the formula <hi rend="italic">piere bise</hi>, comparee also the interpretation of Paris
          who, after understanding <hi rend="italic">maistrise</hi>in v. 15 as «art, habilité»
          (evidently in his view referring to the lady’s cunning), plays on the idea of female
          fickleness: «Les joailliers appellent encore biseaux les angles ou facettes des pierres
          précieuses. Je croirais assez que ce mot s'est dit pour à double reflet» (Paris 1833, p.
          7).</p>
        <p corresp="#rs.1616.fro:(n=45)"><hi rend="italic">lors se croise</hi>. Here in v. 49 (<hi rend="italic">tost a sa voie quise</hi>) and v. 62 (<hi rend="italic">d'outremer ai pour
            vous la voie entreprise!</hi>) is the only crusading reference in the whole corpus of
          the twenty-odd <hi rend="italic">chansons de toile</hi> and <hi rend="italic">d'histoire</hi>in Old French. The use of this rhetorical device, a determinant of the
          plot, seems clearly parodic in its evocation of women’s songs through the motif of
          departure on crusade, circulating in the Arras milieu at around this time. Compare the
          songs RS 21 <hi rend="italic">Chanterai por mon corage</hi> of Guiot de Dijon, RS 191 <hi rend="italic">Jherusalem, grant damage me fais</hi>, and RS 1659 <hi rend="italic">Douce
            dame, cui j'ain en bone foi</hi> (all on the website). For the context, it is worth
          noting that the <hi rend="italic">Jeu de saint Nicolas</hi> of Jean Bodel of Arras is also
          pervaded with the epic atmosphere of crusading and has been considered a work of
          propaganda on the eve of the Fourth Crusade: see Payen 1973 and Heller 2003, I, pp.
          598-612.</p>
        <p corresp="#rs.1616.fro:(n=69)"><hi rend="italic">Tant se het et mesprise</hi>. Death from
          fury associates the <hi rend="italic">mari</hi> of this song with characters of 12th-c.
          Medieval Latin comedy, in particular the <hi rend="italic">Lidia</hi> (esp. vv. 13-16 and
          514-515, ed. Gualandri-Orlandi 1998), and the fabliaux (with the canonical characters of
          wife, husband, lover, and go-between, the <hi rend="italic">esquiier</hi> Denise. But even
          clearer is the possible link with Chrétien’s <hi rend="italic">Cligès</hi>, especially the
          second part where the playful comedic material is developed: see in particular vv.
          6604-6609, which recount the death of Alis who goes mad with rage when he realises he has
          been tricked by Fenice and Cligès: <hi rend="italic">Morz est, mes vos ne le savez, /
            vostre oncles del duel que il ot / por ce que trover ne vos pot. / Tel duel ot que le
            san chanja, / onques ne but ne ne manja, / si morut con huem forssenez</hi>. Paris, the
          first editor, and Jeanroy make humorous comments. The former notes the husband’s
          convenient death: «Certes, parmi les maris passés et présent auxquels justice semblable a
          jamais été faite, on en trouve peu d'aussi commodes que le vavassour, époux de belle
          Isabeaus. Ils ont en général la vie plus dure» (Paris 1833, p. 10). Jeanroy evokes the
          spirit of a French drama from the Second Empire, <hi rend="italic">Monsieur de Camors</hi>
          (1867) by Octave Feuillet: «Le mari s'y trompe et croit que sa femme est tombée morte aux
          côtés de son ami (ces sortes d'aventures sont fréquentes dans les chansons de geste), et
          cet époux trop sensible expire aussitôt de douleur: cette attaque d'apoplexie si opportune
          nous rappelle malgré nous celle qui frappe le général de Campvallon dans Monsieur de
          Camors; mais le mari d'Ysabiaus a au moins, en mourant, la consolation de se faire
          illusion sur la vertu de sa femme» (Jeanroy 1889, p. 224, n. 1).</p>
        <p corresp="#rs.1616.fro:(n=76)"><hi rend="italic">a fait de sa dame s’oissour</hi>.
          Formisano 1993, 187, also writes of a «conclusione degna di un Chrétien», especially as
          this line recalls <hi rend="italic">Cligès</hi>, v. 6633: <hi rend="italic">De s'amie a
            feite sa dame</hi>.</p>
        <p corresp="#rs.1616.fro:(n=77)"><hi rend="italic">Ce tiesmoignent li ancissor</hi>. Here
          too <hi rend="italic">Cligès</hi>may have prompted the final line of the <hi rend="italic">chanson</hi>: compare vv. 18-27: <hi rend="italic">Ceste estoire trovons escrite, / que
            conter vos vuel et retraire, / en .i. des livres de l'aumaire / Monseignor saint Pere a
            Biauvez; / de la fu li contes estrez / qui tesmoingne l'estoire a voire, / por ce fet
            ele mialz a croire. / Par les livres que nos avons / les fez des anciens savons / et del
            siegle qui fu jadis</hi>.</p>
      </div>
      <div type="notes" xml:lang="it">
        <head> Note </head>
        <p corresp="#rs.1616.fro:(n=1)"><hi rend="italic">bele Yzabeaus</hi> è un appellativo in
          voga nell'ambiente poetico artesiano della metà del XIII secolo: oltre che nell'anonima
          canzone di <hi rend="italic">malmaritata An halte tour se siet belle Yzabel</hi> (RS 586),
          si trova nell'allocuzione al v. 33 della <hi rend="italic">chanson de départie</hi>
          anonima <hi rend="italic">Por joie avoir perfite en Paradis</hi> (RS 1582), databile tra
          il 1235 e il 1239, alla vigilia della spedizione in Terra santa di Thibaut de Champagne, e
          nel lai lirico in morte della <hi rend="italic">belle Isabelle</hi> (RS 81) di Andrieu
          Contredit, <hi rend="italic">miles ministerellus</hi> di Arras († 1248), anch'egli tra i
          membri dell'entourage crociato di Thibaut.</p>
        <p><hi rend="italic">pucele bien aprise</hi>. La stessa formula ricorre nei romanzi di
          Chrétien de Troyes: nell'<hi rend="italic">Erec</hi>, al v. 1657: «qu'ele estoit bele et
          bien aprise», nell'<hi rend="italic">Yvain</hi> al v. 5476: «Que mout est bele et bien
          aprise», oltre che nel <hi rend="italic">Cligès</hi>, ai vv. 941-943, in cui Soredamor si
          dichiara <hi rend="italic">mout bien aprise</hi> sul <hi rend="italic">servise</hi>
          d'Amore. Per Chrétien de Troyes, cfr. Poirion 1994.</p>
        <p corresp="#rs.1616.fro:(n=3)"><hi rend="italic">folor</hi>: 'atto disonorevole,
          contravvenzione alle regole della <hi rend="italic">bone amor</hi>'; ma si veda come
          Paulin Paris interpretava questo termine: «<hi rend="italic">amoreuse merci</hi>; ce que
          les Anglais comprennent sous le nom de criminal conversation» (Paris 1833, p. 5). Sulla
            <hi rend="italic">folie amoreuse</hi> nella tradizione lirica settentrionale, cfr.
          Dragonetti 1986, pp. 127-136.</p>
        <p corresp="#rs.1616.fro:(n=33)"><hi rend="italic">plus dure que piere bise</hi>. L'immagine
          di durezza e fermezza, qui riferita alla dama, si trova in Chrétien, ma nella descrizione
          della saldezza di una torre, cfr. <hi rend="italic">Perceval</hi>, vv. 3046-3048: <hi rend="italic">L'an ne trovast jusqu'a Barut / si bele ne si bien asise. / Quarree fu, de
            pierre bise</hi>. Sulla formula <hi rend="italic">piere bise</hi>, si veda anche
          l'interpretazione di Paris che, dopo aver inteso <hi rend="italic">maistrise</hi> del v.
          15 come «art, habilité» (evidentemente riferendosi all'astuzia della <hi rend="italic">dame</hi>), gioca sulla volubilità femminile: «Les joailliers appellent encore biseaux
          les angles ou facettes des pierres précieuses. Je croirais assez que ce mot s'est dit pour
          à double reflet» (Paris 1833, p. 7).</p>
        <p corresp="#rs.1616.fro:(n=45)"><hi rend="italic">lors se croise</hi>. Qui al v. 49 (<hi rend="italic">tost a sa voie quise</hi>) e al v. 62 (<hi rend="italic">d'outremer ai
            pour vous la voie entreprise!</hi>) si trova l'unico riferimento alle crociate in tutto
          il corpus della ventina di <hi rend="italic">chansons de toile</hi> e <hi rend="italic">d'histoire</hi> in lingua d'oïl. Mi pare evidente l'intento parodico del testo, che
          impiega questo meccanismo retorico, risolutore dell'azione, facendo appello alle canzoni
          di donna per la partenza del crociato che in quello stesso torno d'anni stavano circolando
          nell'ambiente arrageois. Si vedano infatti le canzoni RS 21 <hi rend="italic">Chanterai
            por mon corage</hi> di Guiot de Dijon, RS 191 <hi rend="italic">Jherusalem, grant damage
            me fais</hi>, e RS 1659 <hi rend="italic">Douce dame, cui j'ain en bone foi</hi> (tutti
          i componimenti sono leggibili in questo sito). Per il contesto, è bene ricordare che anche
          il <hi rend="italic">Jeu de saint Nicolas</hi> dell'arrageois Jean Bodel è pervaso
          dall'atmosfera epica delle Crociate tanto da essere considerato opera di propaganda alla
          vigilia della Quarta spedizione, cfr. Payen 1973 e Heller 2003, I, p. 598-612.</p>
        <p corresp="#rs.1616.fro:(n=69)"><hi rend="italic">Tant se het et mesprise</hi>. La morte
          per stizza accomuna il <hi rend="italic">mari</hi> di questa canzone ai personaggi della
          commedia elegiaca latina del XII secolo, in particolare alla <hi rend="italic">Lidia</hi>
          (spec. vv. 13-16 e 514-515, ed. Gualandri-Orlandi 1998), e dei fabliaux (con i personaggi
          canonici: la moglie, il marito, l'amante e il messaggero d'amore-mezzana, l'<hi rend="italic">esquiier</hi>Denise). Ma ancor più manifesto è il legame che si può
          stabilire col <hi rend="italic">Cligès</hi> di Chrétien, o meglio con la sua seconda
          parte, dove è sviluppata la «iocosa materia» della commedia, si vedano in particolare i
          vv. 6604-6609, in cui si racconta la morte da <hi rend="italic">forssennez</hi> di Alessio
          di Costantinopoli, dopo aver realizzato di essere stato ingannato da Fenice e da Cligès:
            <hi rend="italic">Morz est, mes vos ne le savez, / vostre oncles del duel que il ot /
            por ce que trover ne vos pot. / Tel duel ot que le san chanja, / onques ne but ne ne
            manja, / si morut con huem forssenez</hi>. Ironicamente spiritosi sono i commenti di
          Paris, primo editore, e Jeanroy. Il primo osserva la morte opportuna del <hi rend="italic">mari</hi>: «Certes, parmi les maris passés et présent auxquels justice semblable a
          jamais été faite, on en trouve peu d'aussi commodes que le vavassour, époux de belle
          Isabeaus. Ils ont en général la vie plus dure» (Paris 1833, p. 10). Mentre Jeanroy rievoca
          il clima di un'opera della drammaturgia francese del secondo impero, Monsieur de Camors
          (1867) di Octave Feuillet: «Le mari s'y trompe et croit que sa femme est tombée morte aux
          côtés de son ami (ces sortes d'aventures sont fréquentes dans les chansons de geste), et
          cet époux trop sensible expire aussitôt de douleur: cette attaque d'apoplexie si opportune
          nous rappelle malgré nous celle qui frappe le général de Campvallon dans <hi rend="italic">Monsieur de Camors</hi>; mais le mari d'Ysabiaus a au moins, en mourant, la consolation
          de se faire illusion sur la vertu de sa femme» (cfr. Jeanroy 1889, p. 224, nota 1).
          Effettivamente la situazione presenta molte analogie.</p>
        <p corresp="#rs.1616.fro:(n=76)"><hi rend="italic">a fait de sa dame s’oissour</hi>. Di
          «conclusione degna di un Chrétien», parla anche Formisano 1993, 187, che per questo verso
          rimanda a <hi rend="italic">Cligès</hi>, v. 6633: <hi rend="italic">De s'amie a feite sa
            dame</hi>.</p>
        <p corresp="#rs.1616.fro:(n=77)"><hi rend="italic">Ce tiesmoignent li ancissor</hi>. Anche
          in questo caso è <hi rend="italic">Cligès</hi> che può aver suggerito il verso di chiusura
          della <hi rend="italic">chanson</hi>, cfr. i vv. 18-27: <hi rend="italic">Ceste estoire
            trovons escrite, / que conter vos vuel et retraire, / en .i. des livres de l'aumaire /
            Monseignor saint Pere a Biauvez; / de la fu li contes estrez / qui tesmoingne l'estoire
            a voire, / por ce fet ele mialz a croire. / Par les livres que nos avons / les fez des
            anciens savons / et del siegle qui fu jadis</hi>.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>
