<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author><name>Linda</name><surname>Paterson</surname></author>
        <funder>AHRC</funder>
        <principal>Linda Paterson</principal>
        <editor>The person who did the editing</editor>
        <respStmt>
          <name>Steve Ranford</name>
          <resp>Conversion to TEI-conformant markup</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>joe bloggs</name>
          <resp>Translation to Italian of xyz</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition><date>2015-12-15</date></edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>University of Warwick? (The publisher is the person or institution by whose
          authority a given edition of the file is made public.)</publisher>
        <date>2014</date>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/"> Distributed under a
            Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 Unported License </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listBibl type="previous_editions" xml:lang="en">
          <head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head>
          <bibl>Paris 1833, 95; Buchon 1840, 420; Leroux de Lincy 1841-1842,<hi rend="smallcaps">
              I,</hi> 30; Dinaux 1837-1863, <hi rend="smallcaps">III</hi>, 389; Brakelmann 1870, 78;
            Scheler 1876, <hi rend="smallcaps">I</hi>, 12; Wallensköld 1891, 228; Bédier-Aubry 1909,
            39; Wallensköld 1921, 8; Beck 1937, 22; Brittain 1937, 134; Pauphilet 1952, 870;
            Gennrich 1958, 3; Toja 1966, 207; Picot 1975, II, 20; Schöber 1976, 127; van der Werf
            1977-1979, I, 295; Collins 1982, 33; Dijkstra 1995a, 190.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="previous_editions" xml:lang="it">
          <head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head>
          <bibl>Paris 1833, 95; Buchon 1840, 420; Leroux de Lincy 1841-1842,<hi rend="smallcaps">
              I,</hi> 30; Dinaux 1837-1863, <hi rend="smallcaps">III</hi>, 389; Brakelmann 1870, 78;
            Scheler 1876, <hi rend="smallcaps">I</hi>, 12; Wallensköld 1891, 228; Bédier-Aubry 1909,
            39; Wallensköld 1921, 8; Beck 1937, 22; Brittain 1937, 134; Pauphilet 1952, 870;
            Gennrich 1958, 3; Toja 1966, 207; Picot 1975, II, 20; Schöber 1976, 127; van der Werf
            1977-1979, I, 295; Collins 1982, 33; Dijkstra 1995a, 190.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="manuscripts" xml:lang="en">
          <head> Mss. </head>
          <bibl><hi rend="bold">(7).</hi> K p. 398a (anonymous), M 47b (<hi rend="italic">sire
              Quenes</hi>), N 183b (anon.), O 18b (anon.), T 100v (<hi rend="italic">me sire
              Quenes</hi>), U 96r (anon.), X 255d (anon.).</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="manuscripts" xml:lang="it">
          <head> Mss. </head>
          <bibl><hi rend="bold">(7).</hi> K p. 398a (anonima), M 47b (<hi rend="italic">sire
              Quenes</hi>), N 183b (anon.), O 18b (anon.), T 100v (<hi rend="italic">me sire
              Quenes</hi>), U 96r (anon.), X 255d (anon.).</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <metDecl xml:lang="en" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p>7a 10b 7a 10b 10c’ 10b 10b 10c’
        (MW 1119,2 = Frank 351); 6 <hi rend="italic">coblas ternas</hi> “linked”, with two 4-line
          <hi rend="italic">envois</hi> (c’bbc’), the second incomplete and possibly spurious; rhyme
        a: <hi rend="italic">-ier</hi>, <hi rend="italic">-iés</hi>; rhyme b: <hi rend="italic">-ans</hi>, <hi rend="italic">-i</hi>; rhyme c: <hi rend="italic">-ance</hi>; the same
        stanzaic structure is found in the song RS 985 by the Châtelain de Coucy, and the fixed c
        rhyme is found in the other crusade song by the Châtelain, RS 679. There is an identical
        rhyme in vv. 44 and 50e (<hi rend="italic">di</hi>, but the whole expression <hi rend="italic">ke je [ai] di</hi> is identical), an equivocal rhyme in vv. 24-40 (<hi rend="italic">poissance</hi>), 35-41 (<hi rend="italic">empiriés</hi>) and 37-49e (<hi rend="italic">samblance</hi>); paronymous rhymes are found in vv. 34-<hi rend="italic">55</hi> (<hi rend="italic">failli-li</hi>), 36-42 (<hi rend="italic">vi-servi</hi>) and
        38-39 (<hi rend="italic">ni-honi</hi>); many rhyme-words in <hi rend="italic">-i</hi> are
        monosyllables which only change the initial consonant, producing an elementary <hi rend="italic">annominatio per immutationem</hi> (v. 36 <hi rend="italic">vi</hi>, v. 38
          <hi rend="italic">ni</hi>, vv. 44 and 50 <hi rend="italic">di</hi>, v. 55 <hi rend="italic">li</hi>); etymological figure in vv. 4 and <hi rend="italic">56</hi> (<hi rend="italic">vaillans-vaillance</hi>); strong assonance and consonance in the rhyme-words
        of vv. 47 and 51 (<hi rend="italic">ausi-Oissi</hi>, but see also <hi rend="italic">ensi</hi> in v. 18); the caesuras are generally regular: there is a lyric caesura in v.
        51, a feminine caesura with elision in vv. 2 and 32 and an epic caesura in v. 50; melody in
        all mss. bar U, with three variants MT, O, KNX; melodic structure ABAB CDEF (T
        743).</p></metDecl>
      <metDecl xml:lang="it" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p>7a 10b 7a 10b 10c’ 10b 10b 10c’
        (MW 1119,2 = Frank 351); 6 <hi rend="italic">coblas ternas</hi> “incatenate”, con due <hi rend="italic">envois</hi> di 4 versi (c’bbc’), il secondo incompleto e forse spurio; rima
        a: <hi rend="italic">-ier</hi>, <hi rend="italic">-iés</hi>; rima b: <hi rend="italic">-ans</hi>, <hi rend="italic">-i</hi>; rima c: <hi rend="italic">-ance</hi>; la medesima
        struttura strofica si trova nella canzone RS 985 del Castellano di Coucy, e la rima c fissa
        si trova nell’altra canzone di crociata del Castellano, la RS 679; si ha rima identica ai
        vv. 44 e 50e (<hi rend="italic">di</hi>, ma l’identità si estende a tutta l’espressione <hi rend="italic">ke je [ai] di</hi>), equivoca ai vv. 24-40 (<hi rend="italic">poissance</hi>), 35-41 (<hi rend="italic">empiriés</hi>) e 37-49e (<hi rend="italic">samblance</hi>); rima paronima ai vv. 34-<hi rend="italic">55</hi> (<hi rend="italic">failli-li</hi>), 36-42 (<hi rend="italic">vi-servi</hi>) e 38-39 (<hi rend="italic">ni-honi</hi>); molte rime in <hi rend="italic">-i</hi> sono costituite da monosillabi che
        variano solo la consonante iniziale, producendo un’elementare <hi rend="italic">annominatio
          per immutationem</hi> (v. 36 <hi rend="italic">vi</hi>, v. 38 <hi rend="italic">ni</hi>,
        vv. 44 e 50 <hi rend="italic">di</hi>, v. 55 <hi rend="italic">li</hi>); figura etimologica
        ai vv. 4 e <hi rend="italic">56</hi> (<hi rend="italic">vaillans-vaillance</hi>); forte
        assonanza e consonanza tra le rime dei vv. 47 e 51 (<hi rend="italic">ausi-Oissi</hi>, ma si
        veda anche <hi rend="italic">ensi</hi> del v. 18); le cesure sono in genere regolari: vi è
        cesura lirica al v. 51, cesura femminile con elisione ai vv. 2 e 32 e cesura epica al v. 50;
        melodia in tutti i testimoni tranne U, con tre varianti MT, O, KNX; schema melodico ABAB
        CDEF (T 743).</p></metDecl>
      <editorialDecl xml:lang="en"><p>Wallensköld 1891 and Bédier 1909 draw up a
        two-branch stemma: the first branch comprises MT only, the second U and O+KNX. According to
        Bédier there are no elements in the tradition of this song to unite U with the other mss. of
        the second branch and such a grouping is only made possible through the analysis of Conon’s
        other songs (see Wallensköld 1891, pp. 40-42); but the examples adduced are of little
        significance and U could constitute a third independent branch. U is in any case the only
        ms. to preserve all the stanzas plus the two <hi rend="italic">envois</hi>; MT lack stanza
        V, while OKNX lack stanza III. The second <hi rend="italic">envoi </hi>is in U only, whereas
        the first is also attested in O. The edition of Wallensköld 1921 is presented here, even
        though his reconstruction of the text is very hybrid. The structure and order of stanzas are
        those of U, partly confermed by MT; the fact that this structure is taken up by the
        Châtelain de Coucy in song RS 985 provides a further element of confirmation. As far as the
        choice of readings is concerned, Wallensköld does not rely on the highly individual text of
        U, and corrects it at various points even where this is the only ms. (vv. 33-36); he mainly
        follows MT, where this is possible, rejecting their readings whenever these are isolated
        against a united alternative in other mss. (it should be noted that MT’s readings in this
        text do not show their usual reliability and are often trivial). In the absence of MT,
        Wallensköld follows KNOX (vv. 37-40) or freely mixes readings from O and U (vv. 49-52). The
        following modifications have been made to Wallensköld’s text: in v. 12 I accept the majority
        reading <hi rend="italic">adés</hi>, which is also that of T; I have changed the punctuation
        of vv. 29-31 and restored the simple negation <hi rend="italic">nen</hi> in v. 30; in v. 33
        I abandon Bédier’s conjecture and turn to the text of the single ms. <hi rend="italic">Li
          ques</hi>; in v. 50 I restore the reading of the mss. which show an epic caesura,
        following U’s text.</p></editorialDecl>
      <editorialDecl xml:lang="it"><p>Wallensköld 1891 e Bédier 1909 disegnano uno
        stemma a due rami: il primo è costituito dai soli MT, il secondo da U e da O+KNX. Secondo
        Bédier non vi sono elementi nella tradizione di questa canzone per unire U agli altri
        testimoni del secondo ramo e tale raggruppamento è reso possibile solo dall’analisi delle
        altre canzoni di Conon (si veda Wallensköld 1891, pp. 40-42); ma gli esempi addotti sono
        poco significativi e U potrebbe costituire un terzo ramo indipendente. U è in ogni caso il
        solo testimone che riporta tutte le strofe e i due congedi; MT sono privi della quinta
        strofa, mentre in OKNX manca la terza strofa. Per quanto riguarda i congedi, il secondo è
        solo in U mentre il primo è attestato anche da O. Si ripropone l’edizione di Wallensköld
        1921, benché la sua ricostruzione del testo sia molto ibrida. La struttura e l’ordine delle
        strofe sono quelli di U, confermati in parte da MT; il fatto che tale struttura sia ripresa
        dal Castellano di Coucy nella canzone RS 985 costituisce un ulteriore elemento di conferma.
        Per quanto riguarda la scelta di lezione, l’editore non si fida del testo molto personale di
        U, correggendolo in più punti anche quando è manoscritto unico (vv. 33-36); egli segue
        principalmente MT, quando è possibile, rifiutando la loro lezione ogni volta che si trova
        isolata contro un’alternativa compatta degli altri canzonieri (va notato che in questo testo
        la lezione di MT non mostra la consueta affidabilità e presenta numerose banalizzazioni). In
        assenza di MT, Wallensköld segue la testimonianza di KNOX (vv. 37-40) o mescola con
        disinvoltura le lezioni di O e U (vv. 49-52). Si apportano le seguenti modifiche al testo di
        Wallensköld: al v. 12 si accoglie la lezione maggioritaria <hi rend="italic">adés</hi>, che
        è anche quella di T; si modifica la punteggiatura dei vv. 29-31 e si restaura la negazione
        semplice <hi rend="italic">nen</hi> al v. 30; al v. 33 si rinuncia alla congettura di Bédier
        e si torna al testo del ms. unico <hi rend="italic">Li ques</hi>; al v. 50 si restaura la
        lezione con cesura epica dei manoscritti, seguendo il testo di U.</p></editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change><date>2015-12-15T18:32:50Z</date><name>Linda Paterson</name></change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader><text><front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Conon de Béthune</titlePart>
          <titlePart type="sub"/>
        </docTitle>
        <docAuthor/>
      </titlePage>
      <div type="abstract"/>
    </front><body><div type="translation" xml:id="rs.1314.en" xml:lang="en">
          <head> Translation </head>
          <div n="1" type="stanza">
            <p>I really ought to give up making a song and words and music, since I have to go far
              away from the best of all worthy ladies; indeed, I can truly boast that I am doing
              more for God than any other lover, but if I am joyful about it as regards my soul, I
              feel pity and sadness for my body.</p>
          </div>
          <div n="2" type="stanza">
            <p>It is right to make an effort to serve God, even if the desire to do so is not there,
              and to conquer and subdue the flesh, which is always inclined to sin; in this case God
              sees the double penitence. Alas, if it is by suffering that one is to obtain
              salvation, then my merit should rightly be great, for no man leaves France more
              sorrowfully. </p>
          </div>
          <div n="3" type="stanza">
            <p>You who tax the crusaders, do not spend the money thus: you will become God’s
              enemies. Oh God, what will His enemies be able to do when even the saints tremble with
              fear before the One who never lied? Then sinners will be in a dreadful plight, if His
              pity does not overcome His anger.</p>
          </div>
          <div n="4" type="stanza">
            <p>I have absolutely no desire to remain here with these tyrants who have taken the
              cross out of self-interest, to tax clerics, burghers and men-at-arms/sergeants; greed
              more than faith has made them take the cross, and since the cross cannot (suffice to)
              protect such crusaders, God will be very patient if He does not swiftly take vengeance
              for it.</p>
          </div>
          <div n="5" type="stanza">
            <p>He [God] has already taken vengeance on the great barons who have now failed Him.
              Would that He had made things worse for them, for they are baser than anyone ever
              seen! A curse on the lord who behaves like the bird that soils its own nest! There are
              few who have not treated their own lands shamefully, just to have power over their own
              men.</p>
          </div>
          <div n="6" type="stanza">
            <p>Anyone who has the misfortune to serve these degenerate lords will never serve
              sufficiently for them to take pity on him; so it is better to serve God, for I say
              that in serving Him there is no element of chance or risk, but whoever serves best is
              best rewarded. Would that it pleased God that Love would do the same with those who
              trust in him. </p>
          </div>
          <div n="7" type="stanza">
            <p>Now I have told you what I think of the barons; if they are annoyed at what I have
              said, let them take it up with my master of Oisy who has taught me to sing since my
              childhood.</p>
          </div>
          <div n="8" type="stanza">
            <p><hi rend="italic">By God, companion, I always recall [that Love has never] had a
                [more loyal] friend, and the whole world would be worth nothing without him/her
                [Love?]; despite Gilles, his/her worth is always increasing.</hi></p>
          </div>
        </div><div type="translation" xml:id="rs.1314.it" xml:lang="it">
          <head> Translation </head>
          <div n="1" type="stanza">
            <p>Dovrei proprio evitare di comporre una canzone, con parole e musica, dato che devo
              separarmi dalla migliore di tutte; certo, posso davvero vantarmi di fare di più per
              Dio che qualunque altro amante, ma se l’anima se ne rallegra, per il corpo provo pietà
              e tristezza.</p>
          </div>
          <div n="2" type="stanza">
            <p>È giusto fare uno sforzo per servire Dio, anche se non se ne ha voglia, e vincere e
              domare la carne, che è sempre incline a peccare; in questo caso Dio vede la doppia
              penitenza. Ahimè, se è soffrendo che si ottiene la salvezza, allora il mio merito deve
              realmente essere grande, perché nessuno lascia la Francia più dolente (di me).</p>
          </div>
          <div n="3" type="stanza">
            <p>Voi che tassate i crociati, non sprecate il denaro così: diventereste nemici di Dio.
              Oh Dio, cosa potranno fare i suoi nemici quando persino i giusti tremeranno di paura
              davanti a Colui che non ha mai mentito? Allora i peccatori saranno messi male, se la
              sua misericordia non vince la sua collera.</p>
          </div>
          <div n="4" type="stanza">
            <p>Non desidero per nulla al mondo restare qui con questi despoti, che hanno preso la
              croce per interesse, per tassare chierici, comuni cittadini e uomini d’arme; ne ha
              fatti crociare più l’avidità che la fede, e poiché la croce non può (bastare a)
              proteggere questa specie di crociati, Dio sarà già molto paziente se non se ne vendica
              subito.</p>
          </div>
          <div n="5" type="stanza">
            <p>Il quale [Dio] si è già vendicato dei grandi signori, che ora non lo soccorrono.
              Almeno li avesse ridotti peggio, che sono più vili di quanto si sia mai visto! Sia
              maledetto il signore che si comporta come l’uccello che insozza il proprio nido! Ce ne
              sono pochi che non abbiano danneggiato i propri dominî, pur di avere autorità sui loro
              uomini.</p>
          </div>
          <div n="6" type="stanza">
            <p>Chi serve senza fortuna tali signori degenerati, non potrà mai servire abbastanza da
              muoverli a compassione; perciò è meglio servire Dio, perché io dico che a servire Lui
              non c’è né rischio né azzardo, ma chi meglio serve meglio è ricompensato. Piacesse a
              Dio che Amore facesse lo stesso con coloro che si fidano di lui.</p>
          </div>
          <div n="7" type="stanza">
            <p>Ora vi ho detto quello che penso dei signori; se a loro dà fastidio quello che ho
              detto, se la prendano col mio maestro d’Oisy, che mi ha insegnato a cantare fin
              dall’infanzia.</p>
          </div>
          <div n="8" type="stanza">
            <p><hi rend="italic">Per Dio, compagno, penso sempre [che Amore non] abbia mai avuto un
                amico [più leale], e il mondo intero non varrebbe niente senza di lei/lui [Amore?];
                malgrado Gilles, il suo valore cresce sempre.</hi></p>
          </div>
        </div></body></text></TEI>
