<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title/><author><name>Linda</name><surname>Paterson</surname></author><funder>AHRC</funder><principal>Linda Paterson</principal><editor>The person who did the editing</editor><respStmt><name>Steve Ranford</name><resp>Conversion to TEI-conformant markup</resp></respStmt><respStmt><name>joe bloggs</name><resp>Translation to Italian of xyz</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><date>2015-02-21</date></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher>University of Warwick? (The publisher is the person or institution by whose
            authority a given edition of the file is made public.)</publisher><date>2014</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/"> Distributed under a
              Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 Unported License </licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><listBibl type="previous_editions" xml:lang="en"><head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head><bibl>Leroux de Lincy 1841, I 50-59; Tarbé 1862, 114-117; Brakelmann 1870-1891, 222-224; Paris-Langlois 1897, 283-286; Bartsch 1920, 161-162; Gennrich 1925, 20-22; Spanke 1925, 201-203; Pauphilet 1952, 841-842; Spaziani 1954, 36-38; Gennrich 1955-1956, I 12-15; Gennrich 1958, 6-7; Mary 1967, I 232-233; Goldin 1973, 376-379; Archibald 1974, 149-159; Bec 1977-1978, II 124-125; Rosenberg-Tischler 1981, 195-198; Alvar 1982, 238-241; Collins 1982, 73-74; Dufournet 1989, 96-99; Spetia 1990, 128-129; Lepage 1993, 907-910; Rosenberg-Tischler 1995, 380-385; Spetia 1996, 108-111 (‘Occitan’ text: Achard 1785-1787, 379; Raynouard 1816-1821, IV 183-184; Mahn 1846, I 129; Riquer 1975, II 725; Lepage 1993, 907-910).</bibl></listBibl><listBibl type="previous_editions" xml:lang="it"><head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head><bibl>Leroux de Lincy 1841, I 50-59; Tarbé 1862, 114-117; Brakelmann 1870-1891, 222-224; Paris-Langlois 1897, 283-286; Bartsch 1920, 161-162; Gennrich 1925, 20-22; Spanke 1925, 201-203; Pauphilet 1952, 841-842; Spaziani 1954, 36-38; Gennrich 1955-1956, I 12-15; Gennrich 1958, 6-7; Mary 1967, I 232-233; Goldin 1973, 376-379; Archibald 1974, 149-159; Bec 1977-1978, II 124-125; Rosenberg-Tischler 1981, 195-198; Alvar 1982, 238-241; Collins 1982, 73-74; Dufournet 1989, 96-99; Spetia 1990, 128-129; Lepage 1993, 907-910; Rosenberg-Tischler 1995, 380-385; Spetia 1996, 108-111 (‘Occitan’ text: Achard 1785-1787, 379; Raynouard 1816-1821, IV 183-184; Mahn 1846, I 129; Riquer 1975, II 725; Lepage 1993, 907-910).</bibl></listBibl><listBibl type="manuscripts" xml:lang="en"><head> Mss. </head><bibl>French chansonniers (7): C 103v-104r (<hi rend="italic">li rois richar</hi>), K p. 398, N 180ra-180va, O 62va-63r, U 104va-105r, X 252rb-252vb, za 137r; Occitan chansonniers (3): f 43v (<hi rend="italic">lo rei Richart</hi>), P 22rb (<hi rend="italic">Reis Rizard</hi>), S 1 (fragment: 1437 Catalogue of the Este family’s library: “Libro uno chiamado re Riçardo, in francexe” [One book called King Richard, in French], refers to S?).</bibl></listBibl><listBibl type="manuscripts" xml:lang="it"><head> Mss. </head><bibl><hi rend="bold">Mss.</hi>: Canzonieri francesi (7): C 103v-104r (<hi rend="italic">li rois richar</hi>), K p. 398, N 180ra-180va, O 62va-63r, U 104va-105r, X 252rb-252vb, za 137r; Canzonieri occitani (3): f 43v (<hi rend="italic">lo rei Richart</hi>), P 22rb (<hi rend="italic">Reis Rizard</hi>), S 1 (frammento: 1437 Catalogo della biblioteca della famiglia d’Este: “Libro uno chiamado re Riçardo, in francexe”, si riferisce a S?).</bibl></listBibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><metDecl xml:lang="en" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p>10aaaaa6b (MW 73,1 = Frank 17,1); 6 <hi rend="italic">coblas doblas</hi> and two <hi rend="italic">tornadas</hi> of 3 and 2 lines; rhymes: <hi rend="italic">-on</hi>, <hi rend="italic">-ent</hi>, <hi rend="italic">-ain</hi>, rhyme b = refrain-rhyme-word: <hi rend="italic">pris</hi>; epic caesura ll. 5, 9, 10, 19, 22, 28, 29, 35. Melody in CKNOX. <hi rend="italic">Sirventes-canso</hi>: the poem is sometimes referred to as a <hi rend="italic">rotrouenge</hi>, a musical form based on a structure of 4 or 5 mono-rhymed lines, usually decasyllables, followed by a refrain. As such the form is akin to the <hi rend="italic">chanson de toile</hi> and even epic verse and may include, as here, examples of epic caesura. Richard’s is not a true <hi rend="italic">rotrouenge</hi> since the refrain is merely the repetition at the end of each stanza of the rhyme-word <hi rend="italic">pris </hi>(with the exception of the final <hi rend="italic">tornada</hi>).</p></metDecl><metDecl xml:lang="it" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p>10aaaaa6b (MW 73,1 = Frank 17,1); 6 <hi rend="italic">coblas doblas</hi> e due <hi rend="italic">tornadas</hi> di 3 e 2 versi; rima a: <hi rend="italic">-on</hi>, <hi rend="italic">-ent</hi>, <hi rend="italic">-ain</hi>, rima b = <hi rend="italic">mot-refranh</hi>: <hi rend="italic">pris</hi>; cesura epica ai vv. 5, 9, 10, 19, 22, 28, 29, 35. Melodia in CKNOX. <hi rend="italic">Sirventes-canso</hi>: il poema è a volte indicato come una <hi rend="italic">rotrouenge</hi>, una forma musicale basata su una struttura di 4 o 5 versi monorimi, solitamente decasillabi, seguiti da un <hi rend="italic">refrain</hi>. Questa forma è simile alla <hi rend="italic">chanson de toile</hi> e anche al verso epico e può includere, come nel caso presente, esempi di cesura epica. Quella di Riccardo non è un’autentica <hi rend="italic">rotrouenge</hi> poiché il <hi rend="italic">refrain</hi> è semplicemente la ripetizione alla fine di ogni strofa della parola-rima <hi rend="italic">pris </hi>(con l’eccezione della <hi rend="italic">tornada</hi> finale).</p></metDecl><editorialDecl xml:lang="en"><p>The manuscript tradition is complicated by the fact that the text is transmitted in both French and Occitan <hi rend="italic">chansonniers</hi>, leading scholars to argue as to whether Richard wrote one or two versions. It is now generally accepted that the poem was composed in French, and that the language has been occitanized in troubadour songbooks PSf and their models. Analysis of the language and rhymes, as well as comparison with the <hi rend="italic">sirventes</hi>, <hi rend="italic">Daufin, je·us voill derainier </hi>(BdT 420.1) addressed to Dalfi d’Alvernha and transmitted only in Occitan manuscripts, confirms this. The myth of an Occitan redaction would seem to go back to Jean de Nostredame, who only had access to f where the two final stanzas are missing. Riquer (1975) and Bec (1977-1978) argue that Richard had eliminated these stanzas from the ‘Occitan’ version because they were addressed specifically to his French vassals. Nevertheless, they are present in P and S, though in a fragmentary manner in the latter due to a mechanical lacuna. However, these stanzas are problematic in all the manuscripts, since their order changes and they are not always both present. Furthermore, as far as the Occitan songbooks are concerned, they pose a problem since the rhyme in <hi rend="italic">-ain</hi> cannot be occitanized in all cases, which might explain why they were omitted from f, the most ‘Occitan’ of all the manuscripts. Richard’s song, then, is in French, but copied in Occitan manuscripts which, as far as P and S are concerned, reveal traces of French influence (Avalle 1961, pp. 120-121; Borghi Cedrini 2004, p. 29; Noto 2003, pp. 35-36). Moreover, with the exception of KNOX, the other manuscripts all show some oscillation between the French and Occitan traditions: za is a rare case of a <hi rend="italic">trouvère</hi> collection copied in the Veneto region, where so many Occitan songbooks were compiled, while C and U, though French songbooks, also contain some Occitan songs and correspond to Occitan <hi rend="italic">chansonniers</hi> ζ and X.Analysis of the manuscript tradition confirms the fundamental groundwork by Spetia (1996), who identifies three manuscript families: CU, KNOXza, fPS, though postulating contamination between za and the sources of KNOX and PSf (1996, p. 112). Rather than contamination, however, divergent readings of za with respect to KNOX and agreement alternatively with C or fP(S) would rather seem to bolster her claim that za occupies a higher position in the stemma codicum with respect to the other manuscripts, and that it could be placed on a separate branch of Schwan’s stemma (1993, pp. 257-72; 1996, p. 113). This edition is based on za.</p></editorialDecl><editorialDecl xml:lang="it"><p>La tradizione manoscritta è complicata dal fatto che il testo è trasmesso da canzonieri francesi e occitani, inducendo gli studiosi a discutere se Riccardo abbia scritto una o due versioni. Oggi è generalmente accettato che il poema sia stato scritto in francese e che la lingua sia stata occitanizzata dai canzonieri trobadorici PSf e dai loro modelli. Lo confermano l’analisi della lingua e delle rime, così come il paragone con il sirventese <hi rend="italic">Daufin, je·us voill derainier </hi>(BdT 420.1) indirizzato al Delfino d’Alvernia e trasmesso unicamente da canzonieri occitani. Il mito di una redazione occitanica sembrerebbe risalire a Jean de Nostredame, che aveva accesso al solo f, dove le due strofe finali mancano. Riquer (1975) e Bec (1977-1978) ritengono che Riccardo abbia eliminato queste strofe dalla versione “occitana” perché esse erano indirizzate in modo specifico ai suoi vassalli francesi. Tuttavia esse sono presenti in P e S, anche se in modo frammentario in quest’ultimo, a causa di una lacuna materiale. In ogni caso, queste strofe risultano problematiche in tutti i manoscritti, dal momento che il loro ordine varia ed esse non sono sempre entrambe presenti. Oltretutto, per quanto riguarda i canzonieri occitani, esse costituiscono un problema perché le rime in <hi rend="italic">-ain</hi> non possono essere occitanizzate in tutti i casi, cosa che potrebbe spiegare perché siano state omesse da f, il più “occitanico” di tutti i manoscritti. La canzone di Riccardo, quindi, è in francese, ma è stata copiata in manoscritti occitani che, almeno per quanto riguarda P e S, rivelano tracce di un’influenza francese (Avalle 1961, pp. 120-121; Borghi Cedrini 2004, p. 29; Noto 2003, pp. 35-36). Inoltre, eccettuati KNOX, tutti gli altri manoscritti mostrano qualche oscillazione tra le tradizioni francese e occitana: za è un raro caso di raccolta trovierica copiata in Veneto, dove sono stati compilati numerosi canzonieri occitani, mentre C e U, canzonieri francesi, contengono anche alcune canzoni occitane e costituiscono i canzonieri occitani ζ e X.L’analisi della tradizione manoscritta conferma la ricognizione fondamentale di Spetia (1996), che identifica tre famiglie di testimoni: CU, KNOXza, fPS, postulando tuttavia una contaminazione tra za e le fonti di KNOX e PSf (1996, p. 112). Piuttosto che una contaminazione, però, le letture di za divergenti da KNOX e condivise a seconda dei casi con C o fP(S) sembrano supportare la sua tesi secondo la quale za occuperebbe una posizione più alta nello stemma codicum rispetto agli altri manoscritti e che potrebbe posizionarsi su un ramo a parte rispetto allo stemma di Schwan (1993, pp. 257-272; 1996, p. 113). La presente edizione è basata su za.</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2015-02-21T15:38:51Z</date><name>Linda Paterson</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><front><titlePage><docTitle><titlePart type="main">Roi Richart</titlePart><titlePart type="sub"/></docTitle><docAuthor/></titlePage><div type="abstract"/></front><body><div type="translation" xml:id="rs.1891.en" xml:lang="en"><head> Translation </head><div n="1" type="stanza"><p>No prisoner will speak his mind fittingly unless he does so as a man in sorrow; but he can, for consolation, make a song. I have friends enough but the gifts are few; they will be shamed if for want of my ransom I am here for two winters a prisoner.</p></div><div n="2" type="stanza"><p>This my men and my barons – English, Norman, Poitevin and Gascon – know full well: I never had a companion so poor I would leave him in prison for the sake of wealth. I do not say this as a reproach, but I am still a prisoner. </p></div><div n="3" type="stanza"><p>Now I well and truly know for certain that a dead man or a prisoner has no friend or family, since I am left here for the sake of gold or silver. I fear for myself, but even more so for my people, for after my death they will be dishonoured, if I am held prisoner for a long time. </p></div><div n="4" type="stanza"><p>It is no wonder I have a grieving heart when my lord causes havoc in my land. If he were to remember our oath which we both made together, I know for sure that I would no longer be a prisoner here.</p></div><div n="5" type="stanza"><p>The men of Anjou and Touraine, those youths who are free and healthy, know full well that I am held far from them in another’s hands; they would help me greatly but see no money coming. The plains are now empty of fine arms because I am a prisoner.</p></div><div n="6" type="stanza"><p>My companions whom I loved and love still – the lords of Cayeux and of Perche – tell them, Song, that they are not men to rely on: the heart I had for them was never false nor faltering. If they now wage war on me, they will act most basely, as long as I were to remain a prisoner.</p></div><div n="7" type="stanza"><p>Countess sister, may the one to whom I appeal and on whose account I am a prisoner save and guard your sovereign worth for you.</p></div><div n="8" type="stanza"><p>I do not say this about the one in Chartres, The mother of Louis.</p></div></div><div type="translation" xml:id="rs.1891.it" xml:lang="it"><head> Translation </head><div n="1" type="stanza"><p>Mai un prigioniero spiegherà bene le sue ragioni se non con tristezza, ma per confortarsi può comporre una canzone. Ho amici a sufficienza, ma i doni sono pochi; proveranno vergogna se per pagare il mio riscatto rimango per due inverni qui prigioniero.</p></div><div n="2" type="stanza"><p>I miei uomini e i miei baroni – Inglesi, Normanni, Pittavini e Guasconi – sanno bene che io non avevo nessun compagno così povero da lasciarlo in prigione per questioni di danaro; non lo dico mica come rimprovero, ma sono ancora prigioniero.</p></div><div n="3" type="stanza"><p>Ora so bene con certezza, che l’uomo morto o in prigione non ha amico né parente, giacché mi si lascia qui per oro e argento. Ho paura per me, ma ancora di più per la mia gente che sarà incolpata dopo la mia morte, se rimango a lungo prigioniero.</p></div><div n="4" type="stanza"><p>Non è una meraviglia se ho il cuore triste, quando il mio signore mette la mia terra a ferro e a fuoco. Se si ricordasse del nostro giuramento, quello che facemmo insieme allo stesso tempo, so di certo che non sarei più qui prigioniero.</p></div><div n="5" type="stanza"><p>Lo sanno bene gli Angioini e i Torenesi, quei giovani che ora sono liberi e sani, che mi trovo in difficoltà lontano da loro in mano altrui: mi vorrebbero davvero aiutare, ma non vedono soldi. Ora i campi sono privi di belle armi perché io sono prigioniero.</p></div><div n="6" type="stanza"><p>I miei compagni che amavo e che amo, quello di Cayeux e quello del Perche, di’ loro, canzone, che non sono affidabili, ché mai ebbi nei loro confronti cuore falso né leggero. Se ora mi attaccassero, si comporterebbero da villani, finché io fossi prigioniero.</p></div><div n="7" type="stanza"><p>Contessa, sorella, il vostro alto valore sia salvato e protetto da colui al quale mi appello e a causa del quale sono prigioniero.</p></div><div n="8" type="stanza"><p>Non lo dico proprio a quella di Chartres, la madre di Luigi.</p></div></div></body></text></TEI>
