<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title/>
				<author>Linda Paterson</author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>
					<date>2013-11-03</date>
				</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p>unknown</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<listBibl type="manuscripts">
					<head>Mss. (5).</head>
					<bibl>Baltimore, Walters Art Museum, W.142 (B), 310ab;</bibl>
					<bibl>Paris, BnF, fr. 9083 (P1), 316ab;</bibl>
					<bibl>Paris, BnF, fr. 22495 (P2), 283r;</bibl>
					<bibl>Paris, BnF, fr. 24209 (P3), 320ab;</bibl>
					<bibl> Turin, Biblioteca nazionale universitaria, L.I.5 (T), 490c-491a. </bibl>
				</listBibl>
				<listBibl type="previous_editions">
					<bibl>
						<hi rend="italic">Histoire littéraire de la France</hi>, XXIII, 675;</bibl>
					 <bibl>
						<hi rend="italic">Continuation Rothelin</hi>, 548; Bédier-Aubry 1909, 217;
						Dufournet 1989, 188; Guida 1992, 115; Dijkstra 1995a, 209.</bibl>
				</listBibl>
				<listBibl type="essential_bibliography">
					<bibl>
						<hi rend="underline">Edbury 2007</hi>: Peter Edbury, «The French
						Translation of William of Tyre’s <hi rend="italic">Historia</hi>: the
						Manuscript Tradition», <hi rend="italic">Crusades</hi>, 6, 2007, pp.
						69-105. </bibl>
					<bibl>
						<hi rend="underline">Grossel 2000</hi>: Marie-Geneviève Grossel, «Les
						Champenois et l’appel de l’outremer au XIII<hi rend="superscript">e</hi>
						siècle», in <hi rend="italic">Mémoire de Champagne</hi>, <hi rend="italic">
							Actes du troisième mois médiéval, Centre d’études médiévales de la
							région Champagne-Ardenne</hi>, II, Langres, Guéniot, 2000, pp.
						105-131. </bibl>
					<bibl>
						<hi rend="underline">Jackson 1987</hi>: Peter Jackson, «The crusades of
						1239-41 and their aftermath», <hi rend="italic">Bulletin of the School of
							Oriental and African Studies</hi>, 50, 1987, pp. 32-60. </bibl>
					<bibl>
						<hi rend="underline">Lower 2005</hi>: Michael Lower, <hi rend="italic">The
							Baron’s Crusade: a call to arms and its consequences</hi>,
						Philadelphia, University of Pennsylvania Press, 2005. </bibl>
					<bibl>
						<hi rend="underline">Melani 1999</hi>: Silvio Melani, «Aimeric de Belenoi,
						Thibaut de Champagne e le crociate», <hi rend="italic">Rivista di studi
							testuali</hi>, 1, 1999, pp. 137-157. </bibl>
					<bibl>
						<hi rend="underline">Morgan 1982</hi>: Margaret R. Morgan, «The Rothelin
						Continuation of William of Tyre», in <hi rend="italic"> Outremer. Studies in
							the history of the Crusading Kingdom of Jerusalem presented to Joshua
							Prawer</hi>, edited by Benjamin Z. Kedar, Hans E. Mayer, Raymond C.
						Smail, Jerusalem, Yad Izhak Ben-Zvi Institute, 1982, pp. 244-257. </bibl>
					<bibl>
						<hi rend="underline">Painter 1989</hi>: Sidney Painter, «The Crusade of
						Theobald of Champagne and Richard of Cornwall, 1239-1241», in <hi rend="italic">A History of the Crusades</hi> (Editor in Chief, Kenneth
						Meyer Setton), II, <hi rend="italic">The Later Crusades, 1189-1311</hi>,
						Edited by R. L. Wolff and Harry W. Hazard, Madison, University of Wisconsin
						Press, 1989, pp. 463-487. </bibl>
					<bibl>
						<hi rend="underline">Röhricht 1886</hi>: Reinhold Röhrich, «Die Kreuzzüge
						des Grafen Theobald von Navarra und Richard von Cornwallis, nach dem
						heiligen Lande», <hi rend="italic">Forschungen zur deutschen Geschichte</hi>, 26, 1886, pp. 67-102. </bibl>
				</listBibl>
				<listBibl type="annals">
					<bibl>
						<hi rend="underline">Alberico delle Tre Fontane,</hi>
						<hi rend="italic underline">Chronica</hi>: <hi rend="italic"> Chronica
							Albrici monachi Trium Fontium, a monacho Novi Monasterii Hoiensis
							interpolata</hi>, ed. Paul Scheffer-Boichorst, Hannover, Hahn, 1874 (
							<hi rend="italic">MGH</hi> SS 23, pp. 631-950). </bibl>
					<bibl>
						<hi rend="italic underline">Annales de Terre Sainte</hi>: <hi rend="italic">Annales de Terre Sainte 1095-1291</hi>, publiés par Reinhold Röhrich
						et Gaston Raynaud, Paris, Leroux, 1884 (estratto da <hi rend="italic">Archives de l’Orient latin</hi>, 2, 1883, pp. 427-461). </bibl>
					<bibl>
						<hi rend="italic underline">Continuation Rothelin</hi>: <hi rend="italic">
							Continuation de Guillaume de Tyr, de 1229 à 1261, dite du manuscrit de
							Rothelin</hi>, in <hi rend="italic">Recueil des historiens des
							croisades</hi>, publié par les soins de l’Académie des Inscriptions et
						des Belles-Lettres, <hi rend="italic">Historiens occidentaux</hi>, II,
						Paris, Imprimerie impériale, 1859, pp. 485-639 (traduz. inglese: <hi rend="italic"> Crusader Syria in the Thirteenth Century. The Rothelin
							Continuation of the History of William of Tyre with part of the Eracles
							or Acre text</hi> . Edited by Janet Shirley. Aldershot: Ashgate, 1999). </bibl>
					<bibl>
						<hi rend="italic underline">Eracles</hi>: <hi rend="italic"> L’estoire de
							Eracles empereur et la conqueste de la terre d’Outremer</hi>, in <hi rend="italic">Recueil des historiens des croisades</hi>, publié par les
						soins de l’Académie des Inscriptions et des Belles-Lettres, <hi rend="italic">Historiens occidentaux</hi>, II, Paris, Imprimerie
						impériale, 1859, pp. 1-481 (traduz. inglese: <hi rend="italic"> Crusader
							Syria in the Thirteenth Century. The Rothelin Continuation of the
							History of William of Tyre with part of the Eracles or Acre text</hi> .
						Edited by Janet Shirley. Aldershot: Ashgate, 1999). </bibl>
					<bibl>
						<hi rend="italic underline">Gestes des Chiprois</hi>: <hi rend="italic">Guerra di Federico II in Oriente (1223-1242)</hi>, introduzione, testo
						critico, traduzione e note a cura di Silvio Melani, Napoli, Liguori, 1994. </bibl>
					<bibl>
						<hi rend="underline">Joinville,</hi>
						<hi rend="italic underline">Vie de saint Louis</hi>: Jean de Joinville, <hi rend="italic">Vie de saint Louis</hi>, texte établi, traduit, annoté et
						présenté par Jacques Monfrin, Paris, Garnier, 2010. </bibl>
					<bibl>
						<hi rend="underline">Matthieu Paris,</hi>
						<hi rend="italic underline">Chronica majora</hi>: Matthaei Parisiensis,
						monachi Sancti Albani, <hi rend="italic">Chronica majora</hi>, edited by
						Henry Richards Luard, IV, <hi rend="italic">A.D. 1240 to A.D. 1247</hi>,
						London, Longman etc., 1877. </bibl>
				</listBibl>
			</sourceDesc>
			<sourceDesc>
				<p>Converted from a Word document</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl xml:lang="it">
				<p> Dei dodici testimoni manoscritti completi della cosiddetta <hi rend="italic">Continuation Rothelin</hi> della cronaca di Guglielmo di Tiro, solo cinque
					riportano anche il testo delle due canzoni menzionate dall’autore. Tali
					manoscritti, tutti risalenti al secondo o terzo quarto del XIV secolo, ad
					eccezione del manoscritto di Torino che è del pieno XV secolo, costituiscono un
					gruppo compatto riconosciuto da tutti gli studiosi che si sono occupati di
					questo testo. L’archetipo delle canzoni risulta evidentemente corrotto: alcuni
					versi mancano, le rime non sono sempre rispettate, alcune lezioni appaiono
					estremamente banali. </p>
			</editorialDecl>
			<editorialDecl xml:lang="en">
				<p> Of the twelve complete manuscript witnesses of the so-called <hi rend="italic">Continuation Rothelin</hi> of the chronicle of William of Tyre, only five
					include the text of the two songs mentioned by the author. These mss., all
					dating from the second or third quarter of the 14th c. except Turin ms. dating
					from the 15th c., constitute a compact group recognised by all scholars who have
					worked on this text. The archetype of the songs is clearly corrupt: some lines
					are missing, there are irregularities in the rhyme-scheme, and some readings
					appear extremely banal. </p>
			</editorialDecl>
			<metDecl pattern="7a&#x2019;ba&#x2019;bc&#x2019;dc&#x2019;c&#x2019;dd" xml:lang="en">

				<p> 7a’ba’bc’dc’c’dd (MW 1262,1); 5 <hi rend="italic">coblas singulars</hi> ; a =
						<hi rend="italic">-aire</hi>, <hi rend="italic">-ee</hi>, <hi rend="italic">-aite / -elle</hi>, <hi rend="italic">-emple(s)</hi>, <hi rend="italic">-ee / -ie</hi> ; b = <hi rend="italic">-er</hi>, <hi rend="italic">-er</hi>, <hi rend="italic">-ont</hi>, <hi rend="italic">-ier</hi>, <hi rend="italic">-ié</hi> ; c = <hi rend="italic">-ie</hi>,
						<hi rend="italic">-ue</hi>, <hi rend="italic">-ee</hi>, <hi rend="italic">-ie</hi>, <hi rend="italic">-ie</hi> ; d = <hi rend="italic">-ier</hi>,
						<hi rend="italic">-us / -ue</hi>, <hi rend="italic">-ier</hi>, <hi rend="italic">-on(s)</hi>, <hi rend="italic">-oir</hi> . Respect for
					metrical norms is far from uniform*: despite the <hi rend="italic">coblas
						singulars</hi> structure many identical rhyme-words are repeated in several
					stanzas, and other more major irregularities include the following: the ‘a’
					rhyme of st. III alternates between two forms ( <hi rend="italic">-eite
						/-elle</hi> ), and two forms in stanza V ( <hi rend="italic">-ee / -ie</hi>
					), while the ‘d’ rhyme in st. II even presents a f. form <hi rend="italic">-ue</hi> identical to the ‘c’ rhyme. In the whole ms. tradition two lines
					are missing (one line of the ‘d’ rhyme in st. II and one line in st. II has the
					‘c’ rhyme of st. II and one has the ‘c’ rhyme of st. III), without there being
					any perceptible interruption in the sense; given the impossibility of
					establishing their exact position or cause, such gaps are not indicated in the
					text. No ms. has preserved the tune. </p>
			</metDecl>
			<metDecl pattern="7a&#x2019;ba&#x2019;bc&#x2019;dc&#x2019;c&#x2019;dd" xml:lang="it">
				<p> 7a’ba’bc’dc’c’dd (MW 1262,1); 5 <hi rend="italic">coblas singulars</hi> ; rima a
					= <hi rend="italic">-aire</hi>, <hi rend="italic">-ee</hi>, <hi rend="italic">-aite / -elle</hi>, <hi rend="italic">-emple(s)</hi>, <hi rend="italic">-ee / -ie</hi> ; rima b = <hi rend="italic">-er</hi>, <hi rend="italic">-er</hi>, <hi rend="italic">-ont</hi>, <hi rend="italic">-ier</hi>, <hi rend="italic">-ié</hi> ; rima c = <hi rend="italic">-ie</hi>, <hi rend="italic">-ue</hi>, <hi rend="italic">-ee</hi>, <hi rend="italic">-ie</hi>, <hi rend="italic">-ie</hi> ; rima d = <hi rend="italic">-ier</hi>, <hi rend="italic">-us / -ue</hi>, <hi rend="italic">-ier</hi>
					, <hi rend="italic">-on(s)</hi>, <hi rend="italic">-oir</hi> ; il rispetto
					delle norme metriche è tutt’altro che impeccabile; malgrado la struttura a <hi rend="italic">coblas singulars</hi> molte rime si ripetono identiche in più
					strofi; altre infrazioni più gravi si trovano nel testo: la rima ‘a’ nella terza
					strofe alterna due forme <hi rend="italic">-eite /-elle</hi> e nella quinta due
					forme <hi rend="italic">-ee / -ie</hi>, mentre la rima ‘d’ nella seconda strofe
					presenta addirittura una forma femminile <hi rend="italic">-ue</hi> identica
					alla rima ‘c’; in tutta la tradizione manoscritta mancano due versi (un verso a
					rima ‘d’ nella seconda strofe e un verso a rima ‘c’ nella terza strofe) senza
					che si notino interruzioni nel discorso; nell’impossibilità di stabilirne la
					posizione esatta e di determinare l’origine, tali lacune non vengono segnalate
					graficamente nel testo; la melodia non è conservata da nessun testimone. </p>
			</metDecl>
			<appInfo>
				<application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
					<label>DOCX to TEI</label>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<change>
				<date>$LastChangedDate: 2014-01-13T11:14:41Z$</date>
				<name>Linda Paterson</name>
			</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader><text><front>
			<div type="preface">
				<p>
					<hi rend="bold">Philippe de Nanteuil (?)</hi>
				</p>
				<p>
					<hi rend="italic bold">En chantant vueil mon duel faire</hi> (RS 164) </p>

				<p xml:lang="fro">
					<hi rend="italic">Des chançons que Phelippes de Nantueil fist en Babyloine.</hi>
				</p>
				<p xml:lang="en">
					<hi rend="italic"> Concerning the songs which Philip of Nanteuil composed in
						Babylon.</hi>
				</p>
				<p xml:lang="it">
					<hi rend="italic">Sulle canzoni che Filippo di Nanteuil compose a Babilonia</hi>
				</p>

				<p xml:lang="fro"> Phelippes de Nantueil fu menez avec les autres prisons en
					Babyloine. En la prison ou il fu mis, il fist pluseurs chançons; aucune il en
					envoia en l’ost des crestiens, que nous dirons a ceuls qui oïr les voudront. </p>
				<p xml:lang="en"> Philip of Nanteuil was taken with the other prisoners to Babylon.
					In the prison where he was thrown he composed several songs; some he sent to the
					Christian army, and we shall relate them to those who would like to hear them. </p>
				<p xml:lang="it"> Filippo di Nanteuil fu condotto a Babilonia con gli altri
					prigionieri. Nella prigione dove fu posto, scrisse diverse canzoni; ne inviò
					alcune alle truppe cristiane, e noi le riporteremo per coloro che le vorranno
					ascoltare. </p>

			</div>

		</front><body><div type="translation" xml:id="RS.164.eng" corresp="RS.164.fro" xml:lang="en">
				<div type="stanza" n="1">
					<p> In song, to alleviate my grief, I want to make my lament over the good and
						valiant Count of Montfort, who used to receive praise and honour, and who
						came to Syria to wage war, through which France came to a dreadful pass; but
						the war is suddenly over, for God has not allowed it to be renewed after its
						first assault. </p>
				</div>
				<div type="stanza" n="2">
					<p> Ah, France, sweet country customarily honoured by all, your joy has been
						utterly and completely transformed to weeping. You will be grieving for ever
						more, such is the misfortune you have suffered! The tragedy is that as soon
						as you arrived you lost your counts. </p>
				</div>
				<div type="stanza" n="3">
					<p> Ah, Count of Bar, how the French will miss you! When they hear the news
						about you they will make a huge lament, when France is deprived of such a
						valiant knight. A curse on the day when such brave soldiers are slaves and
						prisoners! </p>
				</div>
				<div type="stanza" n="4">
					<p> If the Hospitallers and the Templars and the brother (Teutonic) knights had
						given the example to our people to ride in pursuit, our great cavalry would
						not now be in prison, or the Saracens alive; but this they did not do, and
						it was a great mistake and virtually treasonable. </p>
				</div>
				<div type="stanza" n="5">
					<p> Song, composed in equal measure of grief and compassion, go to Pity and beg
						her in the name of God and friendship to go among the troops, and speak to
						them to urge them not to give up, but to gather their strength and mutual
						aid so that they can recover our people, either through battle or through
						money. </p>
				</div>
			</div><div type="translation" xml:id="RS.164.it" xml:lang="it" corresp="RS.164.fro">
				<div type="stanza" n="1">
					<p> Voglio fare cantando, per confortare il mio dolore, il mio lamento per il
						buon conte valoroso – che era solito ricevere lode e onore – di Montfort,
						che era venuto in Siria per combattere, per cui la Francia è assai malmessa;
						ma la guerra è subito finita, perché Dio non lo ha lasciato tornare dal suo
						primo assalto. </p>
				</div>
				<div type="stanza" n="2">
					<p> Ah, Francia! dolce paese che tutti solevano onorare, la vostra gioia è
						mutata completamente in pianto. Sarete per sempre dolente, tale è la
						sventura che vi ha colpita! È capitato qualcosa di tragico, perché alla
						prima occasione avete perso i vostri conti. </p>
				</div>
				<div type="stanza" n="3">
					<p> Ah, conte di Bar, che mancanza sentiranno di voi i francesi! Quando
						conosceranno la notizia che vi riguarda, ne faranno un grande lamento,
						poiché la Francia è privata di un cavaliere così valoroso. Sia maledetto il
						giorno in cui tanti combattenti coraggiosi sono fatti schiavi e prigionieri.
					</p>
				</div>
				<div type="stanza" n="4">
					<p> Se gli Ospedalieri e i Templari, e i fratelli cavalieri (i cavalieri
						Teutonici) avessero incitato con il loro esempio i nostri uomini
						all’inseguimento, la nostra grande cavalleria ora non sarebbe imprigionata,
						e i saraceni non sarebbero in vita; ma così non fecero, e fu un grave errore
						e quasi un tradimento. </p>
				</div>
				<div type="stanza" n="5">
					<p> Canzone, che fosti composta in parti eguali di dolore e di compassione, vai
						da Pietà e pregala, in nome di Dio e dell’amicizia, di andare fra le truppe
						e di parlare loro per incitarli a non cedere allo scoramento, ma a
						riprendere piuttosto forza e concordia per riavere la nostra gente, con la
						guerra o con il denaro. </p>
				</div>
			</div></body></text></TEI>
