<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author>
          <name>Linda</name>
          <surname>Paterson</surname>
        </author>
        <funder>AHRC</funder>
        <principal>Linda Paterson</principal>
        <editor>The person who did the editing</editor>
        <respStmt>
          <name>Steve Ranford</name>
          <resp>Conversion to TEI-conformant markup</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>joe bloggs</name>
          <resp>Translation to Italian of xyz</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <date>2015-12-02</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>University of Warwick? (The publisher is the person or institution by whose
          authority a given edition of the file is made public.)</publisher>
        <date>2014</date>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/"> Distributed under a
            Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 Unported License </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listBibl type="previous_editions" xml:lang="en">
          <head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head>
          <bibl>Paris 1833, 5; Leroux de Lincy, I, 94; Bartsch 1870, 57; Brakelmann 1913, 107;
            Cullmann 1914, 99; Saba 1955, 92; Zink 1978, 107.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="previous_editions" xml:lang="it">
          <head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head>
          <bibl>Paris 1833, 5; Leroux de Lincy, I, 94; Bartsch 1870, 57; Brakelmann 1913, 107;
            Cullmann 1914, 99; Saba 1955, 92; Zink 1978, 107.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="manuscripts" xml:lang="en">
          <head> Mss. </head>
          <bibl><hi rend="bold">(3). </hi>M 148r-v (<hi rend="italic">Audefrois</hi>), T 57r-v (<hi rend="italic">Audefrois li Bastars</hi>), C 33r-v (<hi rend="italic">Adefrois li
              Baistairs</hi>).</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="manuscripts" xml:lang="it">
          <head> Mss. </head>
          <bibl><hi rend="bold">(3). </hi>M 148r-v (<hi rend="italic">Audefrois</hi>), T 57r-v (<hi rend="italic">Audefrois li Bastars</hi>), C 33r-v (<hi rend="italic">Adefrois li
              Baistairs</hi>).</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <metDecl xml:lang="en" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p><hi rend="Tabella_semplice_5">10'aaa 8bb 6C (MW 237,1); 13 <seg rend="italic">coblas</seg>
          <seg rend="italic">unissonans</seg> + 1 <seg rend="italic">refrain</seg>; rhyme a: -<seg rend="italic">ise</seg>; rhyme b: -<seg rend="italic">our</seg>; rhyme c: -<seg rend="italic">ars</seg>; melodic structure </hi>AA’BCD/E <hi rend="Tabella_semplice_5">(T 930).</hi>
        <hi rend="italic">Décasyllabes a maiore</hi>: vv. 21, 38, 57, 62. Lyric caesura: vv. 14, 45,
        51, 56, 68; Italian caesura: v. 73; elision at the caesura: v. 74. The song is a <hi rend="italic">unicum</hi> among Old French versification; its essentially musical nature
        is demonstrated by the juxtaposition of the fixed form of the <hi rend="italic">rondeau
          C'est la jus, la jus desouz la coudroie</hi> (B 165 = MW 237,2) with a different syllabic
        formula. For the possibility of seeing in the <hi rend="italic">refrain</hi> of <hi rend="italic">bele Ysabeaus</hi> the equivalent of a <hi rend="italic">vers orphelin</hi>,
        a short last six-syllable line with an isolated rhyme concluding the laisses of many epic
        poems, see Radaelli 2015 (or 2016).</p></metDecl>
      <metDecl xml:lang="it" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p><hi rend="Tabella_semplice_51">10'aaa 8bb 6C (MW 237,1); 13 <seg rend="italic">coblas</seg>
          <seg rend="italic">unissonans</seg> + 1 <seg rend="italic">refrain</seg>; rima a: -<seg rend="italic">ise</seg>; rima b: -<seg rend="italic">our</seg>; rima c: -<seg rend="italic">ars</seg>; schema melodico </hi>AA’BCD/E <hi rend="Tabella_semplice_51">(T
          930).</hi>
        <hi rend="italic">Décasyllabes a maiore</hi>: vv. 21, 38, 57, 62. Cesura lirica: vv. 14, 45,
        51, 56, 68; cesura italiana: v. 73; elisione in cesura: v. 74. La canzone è un <hi rend="italic">unicum</hi> nel panorama metrico oitanico; la sua natura essenzialmente
        musicale è evidenziata dall'accostamento alla forma fissa del <hi rend="italic">rondeau
          C'est la jus, la jus desouz la coudroie</hi> (B 165 = MW 237,2), con diversa formula
        sillabica. Sulla possibilità di riconoscere nel <hi rend="italic">refrain</hi> della <hi rend="italic">bele Ysabeaus</hi> il corrispondente di un <hi rend="italic">vers
          orphelin</hi>, quel piccolo verso finale di sei sillabe, indipendente per rima, che
        termina le lasse di molti poemi epici, cfr. Radaelli 2015 (o 2016).</p></metDecl>
      <editorialDecl xml:lang="en"><p>The two manuscripts MT have essentially the same
        text, with minimal variants at most (vv. 45, 56, 58, 69, 71, 73, 74). MC’s reading is
        followed in v. 2 (<hi rend="italic">et il li</hi>) as opposed to T (<hi rend="italic">per
          amors</hi>), and in v. 41, where T has an extra syllable. C does not transmit the whole of
        st. VI (vv. 31-36), and in v. 45 reads <hi rend="italic">lors sen retorne</hi> as opposed to
        M <hi rend="italic">lors se croisa </hi>and T <hi rend="italic">lors se croise</hi>. In both
        cases it is necessary both to preserve the stanza, which maintains the symmetry of the text
        in the central part, from st. III to st. VIII (III <hi rend="italic">Quant sot Gerars</hi>;
        IV <hi rend="italic">Amis Gerart</hi>; V <hi rend="italic">Amis Gerart</hi>; VI <hi rend="italic">Dame</hi>; VII <hi rend="italic">Dame</hi>; VIII <hi rend="italic">Quant
          voit Gerars</hi>), and the reference to the taking of the cross which forms the necessary
        anticipation of v. 62. C’s reading is adopted solely in the final refrain, in stanza XIII,
        since it amounts to a variation of the <hi rend="bold">t</hi>repeated final formula that
        functions as a turning-point in the dramatic narrative (MT repeat the refrain <hi rend="italic">Et ioie atent Gerars</hi>). The edition essentially follows the readings and
        graphy of T, which as usual presents a greater number of northern features than M.</p> </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:lang="it"><p>I due testimoni MT hanno la stessa lezione, per
        lo più con varianti minime (vv. 45, 56, 58, 69, 71, 73, 74). Si segue la lezione di MC al v.
        2 (<hi rend="italic">et il li</hi>) vs T (<hi rend="italic">per amors</hi>), e al v. 41,
        essendo T ipometro di una sillaba. Segnalo che C non trasmette l'intera str. VI (vv. 31-36),
        e al v. 45 riporta la lezione <hi rend="italic">lors sen retorne</hi> vs M <hi rend="italic">lors se croisa </hi>e T <hi rend="italic">lors se croise</hi>. In entrambi i casi si
        impongono sia la conservazione della strofe, che mantiene la simmetria circolare del testo
        nella parte centrale, dalla str. III alla str. VIII (III <hi rend="italic">Quant sot
          Gerars</hi>; IV <hi rend="italic">Amis Gerart</hi>; V <hi rend="italic">Amis Gerart</hi>;
        VI <hi rend="italic">Dame</hi>; VII <hi rend="italic">Dame</hi>; VIII <hi rend="italic">Quant voit Gerars</hi>), sia il riferimento alla presa della croce che costituisce
        l'aggancio necessario col v. 62. Si mette a testo la lezione di C solo nell'ultimo <hi rend="italic">refrain</hi> della str. XIII, perché si configura come una variazione della
        formula ripetitiva finale funzionale allo svolgimento drammatico-narrativo della <hi rend="italic">chanson d'histoire</hi> (MT ripetono il refrain <hi rend="italic">Et ioie
          atent Gerars</hi>). Si segue sostanzialmente la lezione e la grafia di T, che di solito
        presenta un maggior numero di tratti settentrionali rispetto a M.</p></editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change>
          <date>2015-12-09T14:21:09Z</date>
          <name>Linda Paterson</name>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader><text><front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Audefroi le Bastard</titlePart>
          <titlePart type="sub"/>
        </docTitle>
        <docAuthor/>
      </titlePage>
      <div type="abstract"/>
    </front><body><div type="translation" xml:id="rs.1616.en" xml:lang="en">
          <head> Translation </head>
          <div n="1" type="stanza">
            <p>Fair Isabel, a well-brought-up maid, loved Gerard, and he loved her in such a way
              that he never requested any impropriety, but rather loved her with such pure love that
              he protected her honour more than himself. <hi rend="italic">Meanwhile Gerard seeks
                joy.</hi></p>
          </div>
          <div n="2" type="stanza">
            <p>When pure love had been faithfully confirmed again and again, in that love her
              parents took the young lady and gave her in marriage to a lord, a vavassor, against
              her will. <hi rend="italic">Meanwhile Gerard seeks joy.</hi></p>
          </div>
          <div n="3" type="stanza">
            <p>When Gerard, who was ruled by <hi rend="italic">fin'amors</hi>, came to know that the
              fair one had been handed over to a lord, he became so angry and upset by his tyranical
              treatment that in a secluded place he complained and protested to his lady. <hi rend="italic">Meanwhile Gerard seeks joy.</hi></p>
          </div>
          <div n="4" type="stanza">
            <p>«Dear Gerard, do not now be so greedy as to want what was never requested of me!
              Since I have a husband who loves and honours me, I must behave so virtuously as to
              avoid thoughts of folly». <hi rend="italic">Meanwhile Gerard seeks joy.</hi></p>
          </div>
          <div n="5" type="stanza">
            <p>« Dear Gerard, do as I bid: go away; this will be a most noble act on your part. You
              would be the death of me if I were caught with you! Go back quickly to where you came
              from, I commend you to the Creator!». <hi rend="italic">Meanwhile Gerard seeks
                joy.</hi>
            </p>
          </div>
          <div n="6" type="stanza">
            <p>«Lady, the love you have settled elsewhere should be mine, I have won it through
              loyalty! I find you much harder than a dark rock and feel such pain in my heart that
              beneath a cheerful appearance I sigh and weep». <hi rend="italic">Meanwhile Gerard
                seeks joy.</hi></p>
          </div>
          <div n="7" type="stanza">
            <p>«Lady, in God’s name!», says Gerard in all honesty, «be generous and have pity on me!
              My love for you tortures and inflames me, and because of you I am in such confusion
              that no man could be in a worse!». <hi rend="italic">Meanwhile Gerard seeks
              joy.</hi></p>
          </div>
          <div n="8" type="stanza">
            <p>When Gerard, who is ruled by <hi rend="italic">fin'amors</hi>, sees that nothing
              soothes his pain, he takes the cross, driven by sorrow and anger. And he sets about
              procuring his equipment so that he can set out in a few days. <hi rend="italic">Meanwhile Gerard seeks joy.</hi></p>
          </div>
          <div n="9" type="stanza">
            <p>Gerard makes haste, he wants to set out quickly on his way. But first he sends his
              squire Dennis to talk candidly to his lady. The lady was out in the open, picking
              flowers in an orchard. <hi rend="italic">Meanwhile Gerard seeks joy. </hi></p>
          </div>
          <div n="10" type="stanza">
            <p>The lady was elegantly dressed, very beautiful, slim and shapely and smooth, her
              cheeks were cherry-red. «Lady», he said, «The One whom I love and worship give you a
              very good day!». <hi rend="italic">Meanwhile Gerard seeks joy.</hi></p>
          </div>
          <div n="11" type="stanza">
            <p>«Lady, in God’s name!», Gerard says sincerely, «because of you I have set out for
              Outremer!». The lady heard him: she would rather have been killed! Then they kiss each
              other so sweetly that both fall slipping onto the grass. <hi rend="italic">Meanwhile
                Gerard seeks joy. </hi></p>
          </div>
          <div n="12" type="stanza">
            <p>Her husband sees the folly happening. In fact he believes the lady is lying dead next
              to her lover. He so hates and despises himself that he loses his strength and vigour
              and dies of grief in this illusion. <hi rend="italic">Meanwhile Gerard seeks
              joy.</hi></p>
          </div>
          <div n="13" type="stanza">
            <p>They arise from their fainting fit, in such a manner that they have all due funeral
              honours performed for the dead man. Mourning is over. Gerard, in the name of the holy
              Church, has made his lady his wife. This the ancients testify. <hi rend="italic">Now
                Gerard has joy.</hi></p>
          </div>
        </div><div type="translation" xml:id="rs.1616.it" xml:lang="it">
          <head> Translation </head>
          <div n="1" type="stanza">
            <p>Bella Isabella, fanciulla ben educata, amava Gerardo, e lui amava lei in modo tale
              che mai fu richiesta di una follia da parte sua, che anzi l'amava di un amore così
              puro che meglio di lei ne custodiva l'innocenza. <hi rend="italic">Intanto Gerardo
                attende la gioia.</hi></p>
          </div>
          <div n="2" type="stanza">
            <p>Quando amore puro si era radicato nei loro cuori, giurato e rigiurato per lealtà,
              proprio in quell'amore, i genitori della damigella la presero e la diedero in sposa,
              contro la sua volontà, a un valvassore. <hi rend="italic">Intanto Gerardo attende la
                gioia.</hi>
            </p>
          </div>
          <div n="3" type="stanza">
            <p>Quando Gerardo, che <hi rend="italic">fin'amors</hi> governa, venne a sapere che la
              bella era stata data a un signore, fu così dispiaciuto e offeso per il sopruso subìto
              che, in disparte, si lamenta e protesta con la sua dama. <hi rend="italic">Intanto
                Gerardo attende la gioia.</hi></p>
          </div>
          <div n="4" type="stanza">
            <p>«Caro Gerardo, non abbiate ora smania di volere ciò che mai prima mi avete richiesto!
              Dal momento che ho uno sposo che mi ama e mi onora, devo tenere un contegno virtuoso
              che non consente di pensare a follia». <hi rend="italic">Intanto Gerardo attende la
                gioia.</hi></p>
          </div>
          <div n="5" type="stanza">
            <p>«Caro Gerardo, mi raccomando: tornate sui vostri passi, farete un atto di grande
              franchezza. Mi avreste morta se fossi sorpresa accanto a voi! Allontanatevi al più
              presto, vi affido al Creatore!». <hi rend="italic">Intanto Gerardo attende la
                gioia.</hi>
            </p>
          </div>
          <div n="6" type="stanza">
            <p>«Dama, quell'amore che avete assicurato altrove, dovrebbe essere mio, l'ho
              conquistato per lealtà! Ma vi trovo più dura di un macigno e sento nel cuore un tale
              dolore, che piango senza farmi vedere». <hi rend="italic">Intanto Gerardo attende la
                gioia.</hi></p>
          </div>
          <div n="7" type="stanza">
            <p>«Dama, in nome di Dio!», dice Gerardo senza falsità, «Abbiate voi pietà di me, in
              nome della vostra lealtà! L'amore per voi mi tortura e mi infiamma, e a causa vostra
              sono in un tale imbroglio che più grande non si può!». <hi rend="italic">Intanto
                Gerardo attende la gioia.</hi></p>
          </div>
          <div n="8" type="stanza">
            <p>Quando Gerardo, che <hi rend="italic">fin'amors</hi> governa, si avvede che il suo
              dolore non diminuisce per nulla, allora prende la croce, in preda allo sconforto e
              alla delusione. E affretta i preparativi per potersi muovere da lì a pochi giorni. <hi rend="italic">Intanto Gerardo attende la gioia.</hi></p>
          </div>
          <div n="9" type="stanza">
            <p>Si affretta Gerardo, subito vuole fare il viaggio. Ma prima manda avanti Denis, il
              suo scudiero, a parlare in tutta franchezza alla sua dama. La dama era all'aperto, a
              cogliere fiori in giardino. <hi rend="italic">Intanto Gerardo attende la gioia.</hi>
            </p>
          </div>
          <div n="10" type="stanza">
            <p>Con eleganza era vestita la dama, molto bella, sottile e morbida e liscia, il viso
              aveva vermiglio come ciliegia. «Dama», disse lui, «Colui che amo e adoro vi doni una
              bellissima giornata!». <hi rend="italic">Intanto Gerardo attende la gioia.</hi></p>
          </div>
          <div n="11" type="stanza">
            <p>«Dama, in nome di Dio!», disse Gerardo senza mezze parole, «a causa vostra prendo la
              via dell'Oltremare!». La dama lo udì: avrebbe preferito essere uccisa! Allora si
              abbracciano con dolcezza e scivolano insieme sull'erba. <hi rend="italic">Intanto
                Gerardo attende la gioia.</hi>
            </p>
          </div>
          <div n="12" type="stanza">
            <p>Suo marito vede la follia d'amore mentre si avvera. A dir la verità, lui crede che la
              dama sia morta distesa accanto al suo amico. La grande rabbia e la vergogna che prova
              gli fanno perdere ogni vigore e muore di languore in questa illusione. <hi rend="italic">Intanto Gerardo attende la gioia.</hi>
            </p>
          </div>
          <div n="13" type="stanza">
            <p>Si riprendono dal deliquio, così bene che rendono al morto ogni onore funebre. Il
              lutto finisce. Gerardo, in nome della santa Chiesa, fa della sua dama la sua sposa.
              Questo tramandano gli antichi. <hi rend="italic">Ora Gerardo ha la gioia.</hi></p>
          </div>
        </div></body></text></TEI>
