<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author><name>Linda</name><surname>Paterson</surname></author>
        <funder>AHRC</funder>
        <principal>Linda Paterson</principal>
        <editor>The person who did the editing</editor>
        <respStmt>
          <name>Steve Ranford</name>
          <resp>Conversion to TEI-conformant markup</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>joe bloggs</name>
          <resp>Translation to Italian of xyz</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition><date>2014-05-06</date></edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>University of Warwick? (The publisher is the person or institution by whose
          authority a given edition of the file is made public.)</publisher>
        <date>2014</date>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/"> Distributed under a
            Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 Unported License </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listBibl type="previous_editions">
          <head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head>
          <bibl>La Ravallière 1742, <hi rend="smallcaps">ii</hi> 134; Auguis 1824, <hi rend="smallcaps">ii</hi> 6; Leroux de Lincy 1841, <hi rend="smallcaps">i</hi> 128;
            Tarbé 1850, 112; Bédier-Aubry 1909, 175; Wallensköld 1925, 189; Brahney 1989, 234; Guida
            1992, 110; Dijkstra 1995a, 205; Sánchez Palomino 2005, 184.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="essential_bibliography">
          <bibl>Buchon 1840: Jean Alexandre C. Buchon, Recherches et matériaux pour servir à une
            histoire de la domination française aux XIIIe, XIVe et XVe siècles dans les provinces
            démembrées de l’Empire grec à la suite de la quatrième croisade, Paris, Desrez,
            1840.</bibl>
          <bibl>De Bartholomaeis 1906: Vincenzo De Bartholomaeis, «Il troviero Chardon de
            Croisilles», Studj romanzi, 4, 1906, pp. 261-297.</bibl>
          <bibl>Guesnon 1909: Adolphe-Henri Guesnon, «Publications nouvelles sur les trouvères
            artésiens», Le Moyen Âge, 13, 1909, pp. 65-93, alle pp. 89-93.</bibl>
          <bibl>Paris (Louis) 1855: «Champagne – XIV. – Cardons de Reims», Le Cabinet historique, 1,
            1855, pp. 56-58.</bibl>
          <bibl>Paris (Paulin) 1856: Histoire littéraire de la France, 23, Paris, Académie des
            Inscriptions et Belles-Lettres, 1856, pp. 536-537.</bibl>
          <bibl>Radaelli 2007: Anna Radaelli, «Una donna per due uomini o due uomini per una donna?
            La tenzo del Chardo e d’En Ugo (BdT 114.1 = 448.2)», Cultura neolatina, 67, 2007, pp.
            235-251.</bibl>
          <bibl>Schultz-Gora 1884: Oskar Schultz-Gora, «Das Verhältnis der provenzalischen
            Pastourelle zur altfranzösischen», Zeitschrift für romanische Philologie, 8, 1884, pp.
            106-112.</bibl>
          <bibl>Suchier 1907: Hermann Suchier, «Der Minnesänger Chardon», Zeitschrift für romanische
            Philologie, 31, 1907, pp. 129-156.</bibl>
          <bibl>Tarbé 1850: Prosper Tarbé, Les chansonniers de Champagne aux XIIe et XIIIe siècles,
            Reims, Regnier, 1850.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="manuscripts">
          <head> Mss. </head>
          <bibl>(7). K 25b-26b (li rois de Navarre), Mt 74d-75a (anon.), O 2bc (anon.), R3 182v-183v
            (anon.), T 12rv (li rois de Navare), V 13c-14a (anon.), X 24c-25a (li rois de
            Navarre).</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <metDecl xml:lang="en" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p>7a’bba’bccbb (MW 1391,1;
        corrected on the basis of the new choice of base; <hi rend="italic">coblas doblas</hi>
        (2+2+1) with a 4-line <hi rend="italic">envoi</hi> (ccbb); rhymes a = <hi rend="italic">-ie</hi>, <hi rend="italic">-oie</hi>, <hi rend="italic">-aindre</hi>; b = <hi rend="italic">-on</hi>, <hi rend="italic">-is</hi>, <hi rend="italic">-ir</hi>; c = <hi rend="italic">-ier</hi>, <hi rend="italic">-oir</hi>, <hi rend="italic">-ent</hi>;
        equivocal rhyme <hi rend="italic">non</hi> in vv. 14 and 17; melody in KM<hi rend="superscript">t</hi>OR<hi rend="superscript">3</hi>VX, with very few variants except
        in the case of R<hi rend="superscript">3</hi>, whose reading is more individual (van der
        Werf 1979, II, p. 146; Tischler 1997, V n° 443).</p></metDecl>
      <metDecl xml:lang="it" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p>7a’bba’bccbb (MW 1391,1; corretto
        in base alla nuova scelta testuale); <hi rend="italic">coblas doblas</hi> (2+2+1) con un <hi rend="italic">envoi</hi> di 4 versi (ccbb); rima a = <hi rend="italic">-ie</hi>, <hi rend="italic">-oie</hi>, <hi rend="italic">-aindre</hi>; rima b = <hi rend="italic">-on</hi>, <hi rend="italic">-is</hi>, <hi rend="italic">-ir</hi>; rima c = <hi rend="italic">-ier</hi>, <hi rend="italic">-oir</hi>, <hi rend="italic">-ent</hi>; rima
        equivoca <hi rend="italic">non</hi> ai vv. 14 e 17; melodia in KM<hi rend="superscript">t</hi>OR<hi rend="superscript">3</hi>VX, con pochissime varianti tranne nel caso di R<hi rend="superscript">3</hi>, che mostra una lezione più autonoma (van der Werf 1979, II, p.
        146; Tischler 1997, V n° 443).</p></metDecl>
      <editorialDecl xml:lang="en"><p>The variants suggest a two-branched stemma with R
        isolated on one side and the other manuscripts united on the other by errors which must have
        already been present in the archetype of Thibaut de Champagne’s <hi rend="italic">Liederbuch</hi>. Within this second branch a few readings indicate the division O-KVX,
        and while there are no common errors in M<hi rend="superscript">t</hi>T, they can still be
        grouped together on the strength of their usual clear affinity in Thibaut’s <hi rend="italic">Liederbuch</hi> tradition. The metrical oscillations in the 6th and 7th
        lines of each stanza also appear to confirm this stemma.The text is published here for the
        first time on base R (suppleted by M<hi rend="superscript">t</hi> in v. 18 and the <hi rend="italic">envoi</hi>), at the cost of accepting a few of its poorer variants, the aim
        being to avoid blind subservience to the <hi rend="italic">Liederbuch</hi>’s readings which,
        as I have tried to demonstrate elsewhere, point to a late and overly homogenising collection
        (see Barbieri 1999 and Barbieri 2011). In fact ms. R offers an exemplary reading from the
        metrical point of view in all the heptasyllabic lines, without apparently resorting to
        strained morpho-syntactic constructions. As regards the attribution, what has been said with
        respect to M<hi rend="superscript">t</hi> and V in the song RS 6 also applies here; in ms. O
        it is the fourth song to begin with the letter A, the last of the texts attributable to
        Thibaut de Champagne, and is followed by the Gace Brulé group; in ms. R it is the
        penultimate song of the collection, included in a section of twenty texts all attributable
        to Thibaut, despite some disagreements. The attribution can therefore be considered
        unanimous.</p></editorialDecl>
      <editorialDecl xml:lang="it"><p>Le varianti della tradizione manoscritta
        permettono di configurare uno stemma a due rami con R isolato da una parte e gli altri
        testimoni a formare l’altro ramo, uniti da errori che dovevano già trovarsi nell’archetipo
        del <hi rend="italic">Liederbuch</hi> di Thibaut de Champagne. All’interno di questo secondo
        ramo, alcune lezioni permettono di separare il gruppo di testimoni O-KVX, mentre nessun
        elemento permette di unire in errore i mss. M<hi rend="superscript">t</hi>T, che potranno
        tuttavia essere raggruppati in forza della parentela evidente e costante che li unisce nella
        tradizione del <hi rend="italic">Liederbuch</hi> di Thibaut. Anche le oscillazioni metriche
        riguardanti i sesti e settimi versi di ogni strofe sembrano confermare questa struttura.Si è
        scelto di pubblicare il testo per la prima volta secondo la versione di R (supplito da M<hi rend="superscript">t</hi> nel caso del v. 18 e del congedo), a costo di accreditare anche
        qualche sua variante scadente, per non conformarsi alla cieca osservanza della lezione del
          <hi rend="italic">Liederbuch</hi>, del quale si è tentato altrove di dimostrare la natura
        di raccolta tarda ed eccessivamente omologante (si veda Barbieri 1999 e Barbieri 2011). Il
        ms. R offre infatti una lezione metricamente ineccepibile di tutti versi ettasillabici senza
        apparentemente ricorrere a forzature morfo-sintattiche.Riguardo all’attribuzione del testo,
        per M<hi rend="superscript">t</hi> e V vale quanto detto per la canzone RS 6; in O è la
        quarta canzone che comincia con la lettera <hi rend="italic">A</hi>, ultimo dei testi
        attribuibili a Thibaut de Champagne, seguito dal gruppo di Gace Brulé; in R è la penultima
        canzone della raccolta, inserita in una sezione di venti testi tutti attribuibili a Thibaut,
        malgrado qualche contraddizione. L’attribuzione può quindi essere considerata
        unanime.</p></editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change><date>2014-05-06T16:06:10Z</date><name>Linda Paterson</name></change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader><text><front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Thibaut de Champagne</titlePart>
          <titlePart type="sub"/>
        </docTitle>
        <docAuthor/>
      </titlePage>
      <div type="abstract"/>
    </front><body><div type="translation" xml:id="rs.1152.en" xml:lang="en">
          <head> Translation </head>
          <div n="1" type="stanza">
            <p>In this time full of treachery, envy and betrayal, of injustice and error, deprived
              of goodness and courtliness, when amongst many barons we see the decline of the world,
              and I see excommunicated those who would make the best contribution, then I wish to
              compose a song.</p>
          </div>
          <div n="2" type="stanza">
            <p>The kingdom of Syria tells us and cries aloud that if we do not amend our lives, it
              is better for God if we not go there: we shall do nothing but harm. God loves an
              upright heart: if people like this wish to lend their support, they will exalt His
              name and win back His dwelling-place.</p>
          </div>
          <div n="3" type="stanza">
            <p>– All the same it would be better to remain in one’s own country than to go poor and
              sad to where there is no pleasure or joy. – Philip, paradise must be won through
              suffering, for you will certainly not find good living there, or play or laughter,
              which you are used to.</p>
          </div>
          <div n="4" type="stanza">
            <p>Love has worn out his prey and leads me captive to the lodgings where, it seems to
              me, I shall never wish to leave, even if it were within my power to do so. Lady, whom
              Beauty makes its heir, I tell you clearly: I shall never leave your prison alive, but
              shall die a loyal lover.</p>
          </div>
          <div n="5" type="stanza">
            <p>Lady, I shall have to stay behind, I cannot leave you; I have never been able to
              refrain from loving and serving you, so the love which continually assails me will
              surely make me die; I constantly await your mercy, for nothing good can come to me
              unless it is by your pleasure.</p>
          </div>
          <div n="6" type="stanza">
            <p>Song, go and tell Lorent that he should be exceedingly careful not to undertake a
              great folly, for he would have to lie falsely. </p>
          </div>
        </div><div type="translation" xml:id="rs.1152.it" xml:lang="it">
          <head> Translation </head>
          <div n="1" type="stanza">
            <p>In questo tempo pieno di cattiveria, d’invidia e di tradimento, d’ingiustizia e
              d’errore, privo di bene e di cortesia, mentre fra molti baroni vediamo il mondo
              decadere, e vedo scomunicare coloro che danno maggiori garanzie, io voglio comporre
              una canzone.</p>
          </div>
          <div n="2" type="stanza">
            <p>Il regno di Siria ci dice e grida ad altra voce che se non ci convertiamo, per Dio è
              meglio che non ci andiamo: non faremmo altro che male. Dio ama il cuore giusto: se
              gente così vuole dare il suo contributo, esalteranno il Suo nome e conquisteranno la
              Sua dimora.</p>
          </div>
          <div n="3" type="stanza">
            <p>Tuttavia sarebbe preferibile restare nel proprio paese che andare povero e triste
              dove non vi è piacere né gioia. – Filippo, il paradiso si conquista attraverso la
              sofferenza, poiché là non troverete la bella vita, il gioco e il riso, ai quali siete
              abituato.</p>
          </div>
          <div n="4" type="stanza">
            <p>Amore ha sfiancato la sua preda e mi conduce così prigioniero all’alloggio dal quale,
              mi sembra chiaro, non vorrei mai uscire, anche se fosse in mio potere. Signora, che la
              Bellezza ha fatto sua erede, ve lo dico chiaramente: non uscirò vivo dalla prigione,
              ma morirò da amante fedele.</p>
          </div>
          <div n="5" type="stanza">
            <p>Signora, devo proprio restare, non mi posso separare da voi; non ho mai potuto fare a
              meno di amarvi e servirvi, così l’amore che mi assale di continuo mi farà morire;
              attendo sempre la vostra grazia, poiché nessun bene mi può venire se non per piacer
              vostro.</p>
          </div>
          <div n="6" type="stanza">
            <p>Canzone, vai a dire a Lorenzo che si guardi dall’intraprendere una grande follia,
              poiché dovrebbe mentire falsamente.</p>
          </div>
        </div></body></text></TEI>
