<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author><name>Linda</name><surname>Paterson</surname></author>
        <funder>AHRC</funder>
        <principal>Linda Paterson</principal>
        <editor>The person who did the editing</editor>
        <respStmt>
          <name>Steve Ranford</name>
          <resp>Conversion to TEI-conformant markup</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>joe bloggs</name>
          <resp>Translation to Italian of xyz</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition><date>2015-12-02</date></edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>University of Warwick? (The publisher is the person or institution by whose
          authority a given edition of the file is made public.)</publisher>
        <date>2014</date>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/"> Distributed under a
            Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 Unported License </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listBibl type="previous_editions" xml:lang="en">
          <head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head>
          <bibl>Sinner 1772, 367; de la Borde 1780, II, 302; Michel 1830, 85; Paris 1833, 93; Mone
            1838, 411; Buchon 1840, 421; Leroux de Lincy 1841-1842,<hi rend="smallcaps"> I,</hi>
            113; Dinaux 1837-1863, <hi rend="smallcaps">III</hi>, 397; Keller 1844, 254; Wackernagel
            1846, 39; Mätzner 1853, 86; <hi rend="italic">ASSL</hi> 34 (1863), 376; Brakelmann 1870,
            75; Scheler 1876, <hi rend="smallcaps">I</hi>, 2; Bartsch 1886, 184; De Lollis 1886, 62;
            Wallensköld 1891, 224; Sudre 1898, 140; Bédier-Aubry 1909, 99; Oulmont 1913, 286;
            Bertoni 1917, 392; Gennrich 1918, 10; Voretzsch 1921, 116; Wallensköld 1921, 6; Gennrich
            1922, 236; Gennrich 1924-1925, 93; Gerold 1936, 289; Beck 1937, 71; Brittain 1937, 134;
            Frank 1952-1956, I, 29; Pauphilet 1952, 865; Spaziani 1954, 27; Cremonesi 1955, 93;
            Woledge 1961, 108; Lerond 1964, 187; Toja 1966, 204; Mary 1967, I, 214; Cluzel 1969, 52;
            Schöber 1976, 106; van der Werf 1977-1979, 285; Bec 1977-1978, II, 964; Alvar 1982, 248;
            Lea 1982, 128; Baumgartner 1983, 244; Picot 1975, II, 24; Rieger 1983, 52; Dufournet
            1989, 124; Guida 1992, 54; Varvaro 1993, 145; Dijkstra 1995a, 189; Rosenberg-Tischler
            1995, 368; Gresti 2011, 230.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="previous_editions" xml:lang="it">
          <head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head>
          <bibl>Sinner 1772, 367; de la Borde 1780, II, 302; Michel 1830, 85; Paris 1833, 93; Mone
            1838, 411; Buchon 1840, 421; Leroux de Lincy 1841-1842,<hi rend="smallcaps"> I,</hi>
            113; Dinaux 1837-1863, <hi rend="smallcaps">III</hi>, 397; Keller 1844, 254; Wackernagel
            1846, 39; Mätzner 1853, 86; <hi rend="italic">ASSL</hi> 34 (1863), 376; Brakelmann 1870,
            75; Scheler 1876, <hi rend="smallcaps">I</hi>, 2; Bartsch 1886, 184; De Lollis 1886, 62;
            Wallensköld 1891, 224; Sudre 1898, 140; Bédier-Aubry 1909, 99; Oulmont 1913, 286;
            Bertoni 1917, 392; Gennrich 1918, 10; Voretzsch 1921, 116; Wallensköld 1921, 6; Gennrich
            1922, 236; Gennrich 1924-1925, 93; Gerold 1936, 289; Beck 1937, 71; Brittain 1937, 134;
            Frank 1952-1956, I, 29; Pauphilet 1952, 865; Spaziani 1954, 27; Cremonesi 1955, 93;
            Woledge 1961, 108; Lerond 1964, 187; Toja 1966, 204; Mary 1967, I, 214; Cluzel 1969, 52;
            Schöber 1976, 106; van der Werf 1977-1979, 285; Bec 1977-1978, II, 964; Alvar 1982, 248;
            Lea 1982, 128; Baumgartner 1983, 244; Picot 1975, II, 24; Rieger 1983, 52; Dufournet
            1989, 124; Guida 1992, 54; Varvaro 1993, 145; Dijkstra 1995a, 189; Rosenberg-Tischler
            1995, 368; Gresti 2011, 230.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="manuscripts" xml:lang="en">
          <head> Mss. </head>
          <bibl><hi rend="bold">(14+1).</hi> C 1v (<hi rend="italic">Cunes de Betunez</hi>), H 227b
              (<hi rend="italic">Moniez d’Arraz</hi>), K 93b (<hi rend="italic">le Chastelain de
              Couci</hi>), M 46d (<hi rend="italic">Quenes</hi>), N 39b (<hi rend="italic">Chastelain de Couci</hi>), O 90c (anonymous; modern attribution <hi rend="italic">Chastelain de Coucy</hi>), O<hi rend="superscript">p</hi> p. 54b (anon.), P 29d (<hi rend="italic">li Chastelains de Couci</hi>), R<hi rend="superscript">2</hi> 40r (<hi rend="italic">mesire Quesne chevalier</hi>), T 100r (<hi rend="italic">me sire
              Quenes</hi>), V 74b (anon.), X 67d (<hi rend="italic">le Chastelain de Couci</hi>), Za
            140r (anon.), a 23d (<hi rend="italic">mesires Quenes de Bietune</hi>), Stuttgart (<hi rend="italic">Mes sires quenes de Betune</hi>; lost fragment; ed. Mone 1838).</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="manuscripts" xml:lang="it">
          <head> Mss. </head>
          <bibl><hi rend="bold">(14+1).</hi> C 1v (<hi rend="italic">Cunes de Betunez</hi>), H 227b
              (<hi rend="italic">Moniez d’Arraz</hi>), K 93b (<hi rend="italic">le Chastelain de
              Couci</hi>), M 46d (<hi rend="italic">Quenes</hi>), N 39b (<hi rend="italic">Chastelain de Couci</hi>), O 90c (anonima; attribuz. moderna <hi rend="italic">Chastelain de Coucy</hi>), O<hi rend="superscript">p</hi> p. 54b (anon.), P 29d (<hi rend="italic">li Chastelains de Couci</hi>), R<hi rend="superscript">2</hi> 40r (<hi rend="italic">mesire Quesne chevalier</hi>), T 100r (<hi rend="italic">me sire
              Quenes</hi>), V 74b (anon.), X 67d (<hi rend="italic">le Chastelain de Couci</hi>), Za
            140r (anon.), a 23d (<hi rend="italic">mesires Quenes de Bietune</hi>), Stuttgart (<hi rend="italic">Mes sires quenes de Betune</hi>; frammento perduto; ed. Mone
            1838).</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <metDecl xml:lang="en" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p>10 a’ba’bba’ba’ (MW 902,13 =
        Frank 302); 6 <hi rend="italic">coblas doblas</hi>, one four-line <hi rend="italic">envoi</hi> (b’ab’a) is attested by ms. C only and is very probably spurious; rhyme a: <hi rend="italic">-ie</hi>, <hi rend="italic">-aige</hi>, <hi rend="italic">-euse</hi>; rhyme
        b: <hi rend="italic">-or</hi>, <hi rend="italic">-ont</hi>, <hi rend="italic">-eus</hi>. The
        versification is imitated in three other crusade songs: RS 1030 by Huon d’Oisy (a direct
        response to Conon’s text, but with masculine rhymes only), RS 1020a attributed to Richart de
        Fournival and RS 499 by Chardon de Croisilles. There is <hi rend="italic">annominatio per
          immutationem</hi> in vv. 4-5 (<hi rend="italic">douçour-dolor</hi>) and 23-29 (<hi rend="italic">sont-vont</hi>), a paronymous rhyme in vv. 6-16 (<hi rend="italic">mie-amie</hi>); in v. 20 <hi rend="italic">ont</hi> constitutes a paronymous rhyme with
        all the other rhymes in <hi rend="italic">-ont</hi>; the rhymes of the last two stanzas are
        ‘grammatically’ linked (<hi rend="italic">-euse/-eus</hi>), but there is only a real
        grammatical rhyme in vv. 44 and 48 (<hi rend="italic">hontex-honteuse</hi>). The caesuras
        are generally regular: a lyrical caesura occurs in v. 28, a feminine caesura with elision in
        vv. 22 and 26. Melody in KMNOPR<hi rend="superscript">2</hi>TVXa, with five melodic variants
        MTO, KNPX, R<hi rend="superscript">2</hi>, V and a; melodic scheme ABAB CDCD (T
        647,1).</p></metDecl>
      <metDecl xml:lang="it" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p>10 a’ba’bba’ba’ (MW 902,13 =
        Frank 302); 6 <hi rend="italic">coblas doblas</hi>, un <hi rend="italic">envoi</hi> di 4
        versi (b’ab’a) è attestato dal solo ms. C ed è molto probabilmente spurio; rima a: <hi rend="italic">-ie</hi>, <hi rend="italic">-aige</hi>, <hi rend="italic">-euse</hi>; rima
        b: <hi rend="italic">-or</hi>, <hi rend="italic">-ont</hi>, <hi rend="italic">-eus</hi>; lo
        schema è imitato da altre tre canzoni di crociata: la RS 1030 di Huon d’Oisy (che è una
        risposta diretta al testo di Conon, ma ha solo rime maschili), la RS 1020a attribuita a
        Richart de Fournival e la RS 499 di Chardon de Croisilles; si ha <hi rend="italic">annominatio per immutationem</hi> ai vv. 4-5 (<hi rend="italic">douçour-dolor</hi>) e
        23-29 (<hi rend="italic">sont-vont</hi>), rima paronima ai vv. 6-16 (<hi rend="italic">mie-amie</hi>); al v. 20 <hi rend="italic">ont</hi> costituisce una rima paronima con
        tutte le altre rime in <hi rend="italic">-ont</hi>; le rime delle ultime due strofe hanno un
        legame “grammaticale” tra loro (<hi rend="italic">-euse/-eus</hi>), ma un vera rima
        grammaticale si ha solo tra i vv. 44 e 48 (<hi rend="italic">hontex-honteuse</hi>); le
        cesure sono in genere regolari: vi è cesura lirica al v. 28; cesura femminile con elisione
        ai vv. 22 e 26; melodia in KMNOPR<hi rend="superscript">2</hi>TVXa, con cinque varianti
        melodiche MTO, KNPX, R<hi rend="superscript">2</hi>, V e a; schema melodico ABAB CDCD (T
        647,1).</p></metDecl>
      <editorialDecl xml:lang="en"><p>Wallensköld 1891 and Bédier 1909 independently
        arrive at the same two-branch stemma, with the pair MT, R<hi rend="superscript">2</hi> and a
        on one side, and on the other the group comprising CO and the lost Stuttgart fragment and
        the more compact group KNPVX. Bédier does not take mss. H e O<hi rend="superscript">p</hi>
        into consideration, while Wallensköld places them in the second group. Za, unknown to both,
        has a reading very close to that of H. The text offered here is that of the MR<hi rend="superscript">2</hi>Ta group, certainly the most reliable as far as Conon de
        Béthune’s corpus as a whole is concerned (see Barbieri 2013, pp. 287-288 and n. 58). The
        graphy is that of T, whose form <hi rend="italic">tot</hi> for the nominative plural case
        (vv. 27 and 32) is also retained, in conformity with the evolution of Picard (Zink, p. 126).
        Some interventions have proved necessary to patch gaps or correct errors in MR<hi rend="superscript">2</hi>Ta; in v. 26 the erroneous <hi rend="italic">morront</hi> is
        replaced with <hi rend="italic">manront</hi> from the other mss.; v. 29, omitted by MR<hi rend="superscript">2</hi>Ta, and perhaps corrupt in the archetype, is patched by KNPX’s
        reading to avoid an identical rhyme with v. 21; in v. 46 COSt’s reading <hi rend="italic">angoisseuse</hi> is adopted to avoid an identical rhyme with v. 38 and is preferable for
        the sense. MR<hi rend="superscript">2</hi>Ta’s attribution to Conon de Béthune is confirmed
        by CSt and is guaranteed by the textual echoes contained in the song RS 1030 of Huon
        d’Oisy.</p></editorialDecl>
      <editorialDecl xml:lang="it"><p>Wallensköld 1891 e Bédier 1909 giungono per vie
        indipendenti a disegnare il medesimo stemma a due rami: da una parte si trovano la coppia
        MT, R<hi rend="superscript">2</hi> e a, dall’altra il gruppo costituito da CO e dal
        frammento perduto di Stoccarda e quello più compatto dei mss. KNPVX. Bédier non prende in
        considerazione i mss. H e O<hi rend="superscript">p</hi>, mentre Wallensköld li colloca nel
        secondo gruppo. Per quanto riguarda Za, ignoto a entrambi, esso ha una lezione molto vicina
        a quella di H. Il testo proposto è quello della redazione del gruppo MR<hi rend="superscript">2</hi>Ta, certamente la più affidabile per quanto riguarda l’intero
        corpus di Conon de Béthune (si veda Barbieri 2013, pp. 287-288 e n. 58). La grafia è quella
        di T, di cui si si conserva anche la forma <hi rend="italic">tot</hi> per il caso soggetto
        plurale (vv. 27 e 32), conformemente all’evoluzione piccarda (Zink, p. 126). Si sono resi
        necessari alcuni interventi sul testo per sanare lacune o errori di MR<hi rend="superscript">2</hi>Ta: al v. 26 si sostituisce l’erroneo <hi rend="italic">morront</hi> con la lezione
          <hi rend="italic">manront</hi> degli altri testimoni; il v. 29, omesso da MR<hi rend="superscript">2</hi>Ta e forse corrotto già nell’archetipo, è integrato secondo la
        lezione di KNPX per evitare una rima identica col v. 21; al v. 46 si accoglie la lezione <hi rend="italic">angoisseuse</hi> di COSt, che permette di evitare una rima identica con il
        v. 38 ed è preferibile per il senso. L’attribuzione a Conon de Béthune del gruppo MR<hi rend="superscript">2</hi>Ta è confermata da CSt ed è garantita dai rimandi testuali
        contenuti nella canzone RS 1030 di Huon d’Oisy.</p></editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change><date>2015-12-15T18:32:26Z</date><name>Linda Paterson</name></change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader><text><front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Conon de Béthune</titlePart>
          <titlePart type="sub"/>
        </docTitle>
        <docAuthor/>
      </titlePage>
      <div type="abstract"/>
    </front><body><div type="text" xml:id="rs.1125.fro" xml:lang="fro">
          <lg n="1" type="stanza">
            <l n="1">Ahï! Amors, com dure departie</l>
            <l n="2">me convenra faire de la millor</l>
            <l n="3">ki onques fust amee ne servie!</l>
            <l n="4">Diex me ramaint a li par sa douçour,</l>
            <l n="5">si voirement ke m’en part a dolor.</l>
            <l n="6">Las! k’ai je dit? Ja ne m’en part je mie!</l>
            <l n="7">Se li cors va servir Nostre Signor,</l>
            <l n="8">li cuers remaint del tot en sa baillie.</l>
          </lg>
          <lg n="2" type="stanza">
            <l n="9">Por li m’en vois sospirant en Surie,</l>
            <l n="10">car je ne doi faillir mon Creator;</l>
            <l n="11">ki li faura a cest besoig d’aïe,</l>
            <l n="12">saiciés ke il li faura a grignor;</l>
            <l n="13">et saicent bien li grant et li menor</l>
            <l n="14">ke la doit on faire chevallerie</l>
            <l n="15">ou on conquiert Paradis et honor</l>
            <l n="16">et pris et los et l’amor de s’amie.</l>
          </lg>
          <lg n="3" type="stanza">
            <l n="17">Diex est assis en son saint iretaige:</l>
            <l n="18">ore i parra se cil le secorront</l>
            <l n="19">cui il jeta de la prison ombraje,</l>
            <l n="20">quant il fu mors ens la crois ke Turc ont.</l>
            <l n="21">Saichiés chil sont trop honi ki n’iront,</l>
            <l n="22">s’il n’ont poverte ou viellece ou malaige;</l>
            <l n="23">et cil ki sain et jone et riche sont</l>
            <l n="24">ne poevent pas demorer sans hontaige.</l>
          </lg>
          <lg n="4" type="stanza">
            <l n="25">Tous li clergiés et li home d’eaige</l>
            <l n="26">qui ens ausmogne et ens biens fais manront</l>
            <l n="27">partiront tot a cest pelerinaige,</l>
            <l n="28">et les dames ki chastement vivront</l>
            <l n="29">se loiauté font a ceus qui i vont;</l>
            <l n="30">et s’eles font par mal consel folaige,</l>
            <l n="31">as lasques gens et mauvais le feront,</l>
            <l n="32">car tot li boin iront en cest voiaige.</l>
          </lg>
          <lg n="5" type="stanza">
            <l n="33">Ki chi ne velt avoir vie anuieuse</l>
            <l n="34">si voist por Dieu morir liés et joieus,</l>
            <l n="35">ke cele mors est douce et savereuse</l>
            <l n="36">dont on conquiert le resne presïeus;</l>
            <l n="37">ne ja de mort nen i morra .i. sels,</l>
            <l n="38">ains naisteront en vie glorïeuse;</l>
            <l n="39">ki revenra moult sera eüreus,</l>
            <l n="40">a tos jors mais en iert honors s’espeuse.</l>
          </lg>
          <lg n="6" type="stanza">
            <l n="41">Diex! tant avons esté prex par huiseuse,</l>
            <l n="42">or i parra ki a certes iert prex;</l>
            <l n="43">s’irons vengier la honte dolereuse</l>
            <l n="44">dont chascuns doit estre iriés et hontex;</l>
            <l n="45">car a no tans est perdus li sains lieus</l>
            <l n="46">ou Diex soffri por nos mort angoisseuse;</l>
            <l n="47">s’or i laissons nos anemis mortex,</l>
            <l n="48">a tos jors mais iert no vie honteuse.</l>
          </lg>
          <lg n="7" type="stanza">
            <l n="49">Lais! je m’en voix plorant des eulz del front</l>
            <l n="50">lai ou Deus veult amendeir mon coraige;</l>
            <l n="51">et saichiés bien c’a la millor dou mont</l>
            <l n="52">penserai plux ke ne fais a voiaige.</l>
          </lg>
        </div><div type="text" xml:lang="en ">
          <p>Luca Barbieri, 2015.</p>
        </div><div type="text" xml:lang="it ">
          <p>Luca Barbieri, 2015.</p>
        </div></body><back>
      <div type="historical" xml:lang="en">
        <head> Historical context and dating </head>
        <p>Conon de Béthune was the fifth son of Robert V and Adelaide (Alix) of Saint-Pol,
          descending from the counts of Artois and related to the counts of Hainaut and Flanders
          (Oisy), hence also to the Baldwin who was to become the first Latin emperor of
          Constantinople. Wallensköld places his birth around the middle of the XIIth c., but it is
          more likely that this should be moved forward by ten or fifteen years, seeing as the first
          document that concerns him dates from 1180-1181 and mentions him together with his father
          and brothers. Destined like all younger sons for an ecclesiastical or military career,
          Conon was able to exploit his diplomatic skills as an adviser and to become an influential
          figure, if not one of the main authorities in the Latin empire of Constantinople. There is
          no proof that Conon took part in the Third Crusade, although the songs of exhortation RS
          1125 and RS 1314 were certainly written for that occasion. According to Wallensköld 1891,
          p. 101 n. 3, Conon was in the contingent led by Philip Augustus, who swiftly returned to
          France at the end of July 1191. It was perhaps on account of this quick return, which
          contrasts with the magniloquence of his songs of exhortation, that he was reproached in
          song RS 1030 by Huon d’Oisy, whom Conon himself defines as his kinsman and master. But in
          1191 Huon d’Oisy was already dead, and in any case Conon’s name does not appear in any
          sources for the expedition. It is known that his father Robert V, who died during the
          siege of Acre in January 1191, travelled with a Flemish contingent which left before the
          king of France, and it is possible that his son Conon accompanied him, but it is more
          likely that for some reason unknown to us he never left. On the problem of the attribution
          and dating of Huon’s song RS 1030 and the fact that this may refer to a “false departure”
          by Conon in 1189 see the corresponding paragraph in the edition of that text. After having
          taken the cross once more in Bruges on 23 February 1200 he was immediately charged with
          important negotiation tasks for the organisation of the Fourth Crusade. A keen supporter
          of the deviation of the expedition and the interests of the young prince Alexios IV
          Angelos, Conon took part in the second capture of Constantinople (12-13 April 1204) and
          attended the coronation of the emperor Baldwin in the capacity of protovestiarios. Between
          1204 and 1219 he was put in charge the regency of the empire on three occasions and
          continued to be a highly influential figure until his death on 17 December 1219 or
          1220.</p>
        <p>His works, highly varied and personal both in form and, appears concentrated during the
          period of his youth. He cultivated personal and literary relations with numerous trouvères
          and with some troubadours, notably Bertran de Born, Raimbaut de Vaqueiras and Elias
          Cairel, and his texts reflect the Occitan authors’ typical interest in social and
          political matters and a predilection for the tone of their <hi rend="italic">sirventes</hi>. He distinguished himself to such an extent from the courtly and amorous
          uniformity of many of his northern colleagues that Jodogne could define his work as one of
          the earliest cases of personal poetry (Jodogne 1964, pp. 99-100). Even song RS 1125, one
          of the earliest, the most important and the most influential crusade songs in the northern
          French tradition, is essentially written in the hortatory and polemical style typical of
          the troubadours, despite the opening stanza on the grief at separation from the beloved
          lady. It was definitely composed after the fall of Jerusalem to Saladin in October 1187
          (vv. 17-20). The fact that song RS 1030 by Huon d’Oisy presents clear references to
          Conon’s song confirms that it must have been composed at the time of the Third Crusade,
          since Huon probably died on 20 August 1189 or at the latest the following year (see Bédier
          1909, pp. 28-29 and 53-61; Dijkstra 1995a, p. 84). The composition of RS 1125 must
          therefore be dated at a time between the fall of Jerusalem (October 1187) and Philip
          Augustus’s departure on crusade (summer 1190). The hortatory tone and the use of motifs
          typical of contemporary preaching suggest it was written at the latest after Philip
          Augustus and Richard the Lionheart took their vow at Gisors on 21 January 1188.</p>
      </div>
      <div type="historical" xml:lang="it">
        <head> Contesto storico e datazione </head>
        <p>Conon de Béthune è il quinto figlio di Roberto V e Adelaide (Alix) de Saint-Pol,
          discendente dei conti d’Artois e imparentato con i conti di Hainaut e di Fiandra (Oisy),
          quindi anche con quel Baldovino che diventerà primo imperatore latino di Costantinopoli.
          Wallensköld colloca la sua nascita verso la metà del XII secolo, ma è più probabile che
          essa debba essere spostata in avanti di dieci o quindici anni, visto che il primo
          documento che lo riguarda risale al 1180-1181 e lo menziona insieme al padre e ai
          fratelli. Destinato come ogni cadetto alla carriera ecclesiastica o militare, Conon seppe
          imporre le sue doti diplomatiche di consigliere e negoziatore fino a diventare un
          personaggio influente e una delle principali autorità dell’impero latino di
          Costantinopoli. Non vi sono prove della partecipazione di Conon alla terza crociata,
          benché le canzoni di esortazione RS 1125 e RS 1314 siano certamente state scritte per
          quell’occasione. Secondo Wallensköld 1891, p. 101 n. 3, Conon avrebbe fatto parte del
          contingente guidato da Filippo Augusto, rientrato rapidamente in Francia alla fine di
          luglio del 1191. Proprio questo veloce ritorno, che contrasta con la magniloquenza
          mostrata nelle sue canzoni di esortazione, gli verrebbe rimproverato nella canzone RS 1030
          da Huon d’Oisy, che Conon stesso definisce suo parente e maestro. Ma nel 1191 Huon d’Oisy
          era già morto, e in ogni caso il nome di Conon non risulta in alcuna delle fonti della
          spedizione. Si sa che il padre Roberto V, morto durante l’assedio di Acri nel gennaio del
          1191, viaggiò con un contingente fiammingo partito prima del re di Francia, ed è
          verosimile che il figlio Conon dovesse accompagnarlo, ma è più probabile che non sia mai
          partito per cause a noi ignote. Sul problema dell’attribuzione e della datazione della
          canzone RS 1030 di Huon d’Oisy e sul fatto che essa possa riferirsi a una “falsa partenza”
          di Conon nel 1189 si veda il paragrafo corrispondente dell’edizione di quel testo. Dopo
          aver preso nuovamente la croce a Bruges il 23 febbraio 1200 egli venne subito investito di
          importanti incarichi di negoziazione per l’organizzazione della quarta crociata. Fervente
          sostenitore della deviazione della spedizione e degli interessi del giovane principe
          Alessio IV Angelo, Conon partecipò alla seconda presa di Costantinopoli (12-13 aprile
          1204) e assistette all’incoronazione dell’imperatore Baldovino in qualità di
          protovestiario. Tra il 1204 e il 1219 gli fu affidata in tre occasioni la reggenza
          dell’impero e rimase sempre un personaggio molto influente e ascoltato fino alla morte
          sopravvenuta il 17 dicembre 1219 o 1220.</p>
        <p>La sua opera, molto varia e personale tanto nella forma quanto nel contenuto, sembra
          concentrata negli anni della giovinezza. Egli coltivò rapporti personali e letterari con
          numerosi trovieri e con alcuni trovatori, in particolare con Bertran de Born, Raimbaut de
          Vaqueiras e Elias Cairel, e i suoi testi riflettono infatti l’interesse sociale e politico
          e la predilezione per i toni del sirventese tipici degli autori occitani. Egli si distinse
          a tal punto dall’uniformità cortese e amorosa di molti suoi colleghi settentrionali che
          Jodogne poté definire la sua opera uno dei primi casi di poesia personale (Jodogne 1964,
          pp. 99-100). Anche la canzone RS 1125, una delle più antiche, delle più importanti e delle
          più influenti canzoni di crociata nella tradizione oitanica, è scritta sostanzialmente
          nello stile esortativo e polemico tipico dei trovatori, malgrado la strofa di apertura sul
          dolore della separazione dall’amata. Essa è stata composta certamente dopo la presa di
          Gerusalemme da parte di Saladino nell’ottobre 1187 (vv. 17-20). Il fatto che la canzone RS
          1030 di Huon d’Oisy presenti riferimenti evidenti alla canzone di Conon conferma che
          questa dev’essere stata composta in occasione della terza crociata, poiché Huon è morto
          probabilmente il 20 agosto 1189 o al più tardi l’anno successivo (si veda Bédier 1909, pp.
          28-29 e 53-61; Dijkstra 1995a, p. 84). La composizione della canzone RS 1125 andrà quindi
          situata in un momento compreso tra la presa di Gerusalemme (ottobre 1187) e la partenza di
          Filippo Augusto per la crociata (estate 1190). Il tono esortativo e la ripresa di motivi
          tipici della predicazione contemporanea fanno pensare che essa sia stata scritta al più
          tardi poco dopo l’impegno preso da Filippo Augusto e Riccardo Cuor-di-Leone a Gisors il 21
          gennaio 1188.</p>
      </div>
      <div type="notes" xml:lang="en">
        <head> Notes </head>
        <p>[To follow.]</p>
      </div>
      <div type="notes" xml:lang="it">
        <head> Note </head>
        <p>[A seguire.] </p>
      </div>
    </back></text></TEI>
