<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author><name>Linda</name><surname>Paterson</surname></author>
        <funder>AHRC</funder>
        <principal>Linda Paterson</principal>
        <editor>The person who did the editing</editor>
        <respStmt>
          <name>Steve Ranford</name>
          <resp>Conversion to TEI-conformant markup</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>joe bloggs</name>
          <resp>Translation to Italian of xyz</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition><date>2015-12-02</date></edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>University of Warwick? (The publisher is the person or institution by whose
          authority a given edition of the file is made public.)</publisher>
        <date>2014</date>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/"> Distributed under a
            Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 Unported License </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listBibl type="previous_editions" xml:lang="en">
          <head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head>
          <bibl>Sinner 1772, 367; de la Borde 1780, II, 302; Michel 1830, 85; Paris 1833, 93; Mone
            1838, 411; Buchon 1840, 421; Leroux de Lincy 1841-1842,<hi rend="smallcaps"> I,</hi>
            113; Dinaux 1837-1863, <hi rend="smallcaps">III</hi>, 397; Keller 1844, 254; Wackernagel
            1846, 39; Mätzner 1853, 86; <hi rend="italic">ASSL</hi> 34 (1863), 376; Brakelmann 1870,
            75; Scheler 1876, <hi rend="smallcaps">I</hi>, 2; Bartsch 1886, 184; De Lollis 1886, 62;
            Wallensköld 1891, 224; Sudre 1898, 140; Bédier-Aubry 1909, 99; Oulmont 1913, 286;
            Bertoni 1917, 392; Gennrich 1918, 10; Voretzsch 1921, 116; Wallensköld 1921, 6; Gennrich
            1922, 236; Gennrich 1924-1925, 93; Gerold 1936, 289; Beck 1937, 71; Brittain 1937, 134;
            Frank 1952-1956, I, 29; Pauphilet 1952, 865; Spaziani 1954, 27; Cremonesi 1955, 93;
            Woledge 1961, 108; Lerond 1964, 187; Toja 1966, 204; Mary 1967, I, 214; Cluzel 1969, 52;
            Schöber 1976, 106; van der Werf 1977-1979, 285; Bec 1977-1978, II, 964; Alvar 1982, 248;
            Lea 1982, 128; Baumgartner 1983, 244; Picot 1975, II, 24; Rieger 1983, 52; Dufournet
            1989, 124; Guida 1992, 54; Varvaro 1993, 145; Dijkstra 1995a, 189; Rosenberg-Tischler
            1995, 368; Gresti 2011, 230.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="previous_editions" xml:lang="it">
          <head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head>
          <bibl>Sinner 1772, 367; de la Borde 1780, II, 302; Michel 1830, 85; Paris 1833, 93; Mone
            1838, 411; Buchon 1840, 421; Leroux de Lincy 1841-1842,<hi rend="smallcaps"> I,</hi>
            113; Dinaux 1837-1863, <hi rend="smallcaps">III</hi>, 397; Keller 1844, 254; Wackernagel
            1846, 39; Mätzner 1853, 86; <hi rend="italic">ASSL</hi> 34 (1863), 376; Brakelmann 1870,
            75; Scheler 1876, <hi rend="smallcaps">I</hi>, 2; Bartsch 1886, 184; De Lollis 1886, 62;
            Wallensköld 1891, 224; Sudre 1898, 140; Bédier-Aubry 1909, 99; Oulmont 1913, 286;
            Bertoni 1917, 392; Gennrich 1918, 10; Voretzsch 1921, 116; Wallensköld 1921, 6; Gennrich
            1922, 236; Gennrich 1924-1925, 93; Gerold 1936, 289; Beck 1937, 71; Brittain 1937, 134;
            Frank 1952-1956, I, 29; Pauphilet 1952, 865; Spaziani 1954, 27; Cremonesi 1955, 93;
            Woledge 1961, 108; Lerond 1964, 187; Toja 1966, 204; Mary 1967, I, 214; Cluzel 1969, 52;
            Schöber 1976, 106; van der Werf 1977-1979, 285; Bec 1977-1978, II, 964; Alvar 1982, 248;
            Lea 1982, 128; Baumgartner 1983, 244; Picot 1975, II, 24; Rieger 1983, 52; Dufournet
            1989, 124; Guida 1992, 54; Varvaro 1993, 145; Dijkstra 1995a, 189; Rosenberg-Tischler
            1995, 368; Gresti 2011, 230.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="manuscripts" xml:lang="en">
          <head> Mss. </head>
          <bibl><hi rend="bold">(14+1).</hi> C 1v (<hi rend="italic">Cunes de Betunez</hi>), H 227b
              (<hi rend="italic">Moniez d’Arraz</hi>), K 93b (<hi rend="italic">le Chastelain de
              Couci</hi>), M 46d (<hi rend="italic">Quenes</hi>), N 39b (<hi rend="italic">Chastelain de Couci</hi>), O 90c (anonymous; modern attribution <hi rend="italic">Chastelain de Coucy</hi>), O<hi rend="superscript">p</hi> p. 54b (anon.), P 29d (<hi rend="italic">li Chastelains de Couci</hi>), R<hi rend="superscript">2</hi> 40r (<hi rend="italic">mesire Quesne chevalier</hi>), T 100r (<hi rend="italic">me sire
              Quenes</hi>), V 74b (anon.), X 67d (<hi rend="italic">le Chastelain de Couci</hi>), Za
            140r (anon.), a 23d (<hi rend="italic">mesires Quenes de Bietune</hi>), Stuttgart (<hi rend="italic">Mes sires quenes de Betune</hi>; lost fragment; ed. Mone 1838).</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="manuscripts" xml:lang="it">
          <head> Mss. </head>
          <bibl><hi rend="bold">(14+1).</hi> C 1v (<hi rend="italic">Cunes de Betunez</hi>), H 227b
              (<hi rend="italic">Moniez d’Arraz</hi>), K 93b (<hi rend="italic">le Chastelain de
              Couci</hi>), M 46d (<hi rend="italic">Quenes</hi>), N 39b (<hi rend="italic">Chastelain de Couci</hi>), O 90c (anonima; attribuz. moderna <hi rend="italic">Chastelain de Coucy</hi>), O<hi rend="superscript">p</hi> p. 54b (anon.), P 29d (<hi rend="italic">li Chastelains de Couci</hi>), R<hi rend="superscript">2</hi> 40r (<hi rend="italic">mesire Quesne chevalier</hi>), T 100r (<hi rend="italic">me sire
              Quenes</hi>), V 74b (anon.), X 67d (<hi rend="italic">le Chastelain de Couci</hi>), Za
            140r (anon.), a 23d (<hi rend="italic">mesires Quenes de Bietune</hi>), Stuttgart (<hi rend="italic">Mes sires quenes de Betune</hi>; frammento perduto; ed. Mone
            1838).</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <metDecl xml:lang="en" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p>10 a’ba’bba’ba’ (MW 902,13 =
        Frank 302); 6 <hi rend="italic">coblas doblas</hi>, one four-line <hi rend="italic">envoi</hi> (b’ab’a) is attested by ms. C only and is very probably spurious; rhyme a: <hi rend="italic">-ie</hi>, <hi rend="italic">-aige</hi>, <hi rend="italic">-euse</hi>; rhyme
        b: <hi rend="italic">-or</hi>, <hi rend="italic">-ont</hi>, <hi rend="italic">-eus</hi>. The
        versification is imitated in three other crusade songs: RS 1030 by Huon d’Oisy (a direct
        response to Conon’s text, but with masculine rhymes only), RS 1020a attributed to Richart de
        Fournival and RS 499 by Chardon de Croisilles. There is <hi rend="italic">annominatio per
          immutationem</hi> in vv. 4-5 (<hi rend="italic">douçour-dolor</hi>) and 23-29 (<hi rend="italic">sont-vont</hi>), a paronymous rhyme in vv. 6-16 (<hi rend="italic">mie-amie</hi>); in v. 20 <hi rend="italic">ont</hi> constitutes a paronymous rhyme with
        all the other rhymes in <hi rend="italic">-ont</hi>; the rhymes of the last two stanzas are
        ‘grammatically’ linked (<hi rend="italic">-euse/-eus</hi>), but there is only a real
        grammatical rhyme in vv. 44 and 48 (<hi rend="italic">hontex-honteuse</hi>). The caesuras
        are generally regular: a lyrical caesura occurs in v. 28, a feminine caesura with elision in
        vv. 22 and 26. Melody in KMNOPR<hi rend="superscript">2</hi>TVXa, with five melodic variants
        MTO, KNPX, R<hi rend="superscript">2</hi>, V and a; melodic scheme ABAB CDCD (T
        647,1).</p></metDecl>
      <metDecl xml:lang="it" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p>10 a’ba’bba’ba’ (MW 902,13 =
        Frank 302); 6 <hi rend="italic">coblas doblas</hi>, un <hi rend="italic">envoi</hi> di 4
        versi (b’ab’a) è attestato dal solo ms. C ed è molto probabilmente spurio; rima a: <hi rend="italic">-ie</hi>, <hi rend="italic">-aige</hi>, <hi rend="italic">-euse</hi>; rima
        b: <hi rend="italic">-or</hi>, <hi rend="italic">-ont</hi>, <hi rend="italic">-eus</hi>; lo
        schema è imitato da altre tre canzoni di crociata: la RS 1030 di Huon d’Oisy (che è una
        risposta diretta al testo di Conon, ma ha solo rime maschili), la RS 1020a attribuita a
        Richart de Fournival e la RS 499 di Chardon de Croisilles; si ha <hi rend="italic">annominatio per immutationem</hi> ai vv. 4-5 (<hi rend="italic">douçour-dolor</hi>) e
        23-29 (<hi rend="italic">sont-vont</hi>), rima paronima ai vv. 6-16 (<hi rend="italic">mie-amie</hi>); al v. 20 <hi rend="italic">ont</hi> costituisce una rima paronima con
        tutte le altre rime in <hi rend="italic">-ont</hi>; le rime delle ultime due strofe hanno un
        legame “grammaticale” tra loro (<hi rend="italic">-euse/-eus</hi>), ma un vera rima
        grammaticale si ha solo tra i vv. 44 e 48 (<hi rend="italic">hontex-honteuse</hi>); le
        cesure sono in genere regolari: vi è cesura lirica al v. 28; cesura femminile con elisione
        ai vv. 22 e 26; melodia in KMNOPR<hi rend="superscript">2</hi>TVXa, con cinque varianti
        melodiche MTO, KNPX, R<hi rend="superscript">2</hi>, V e a; schema melodico ABAB CDCD (T
        647,1).</p></metDecl>
      <editorialDecl xml:lang="en"><p>Wallensköld 1891 and Bédier 1909 independently
        arrive at the same two-branch stemma, with the pair MT, R<hi rend="superscript">2</hi> and a
        on one side, and on the other the group comprising CO and the lost Stuttgart fragment and
        the more compact group KNPVX. Bédier does not take mss. H e O<hi rend="superscript">p</hi>
        into consideration, while Wallensköld places them in the second group. Za, unknown to both,
        has a reading very close to that of H. The text offered here is that of the MR<hi rend="superscript">2</hi>Ta group, certainly the most reliable as far as Conon de
        Béthune’s corpus as a whole is concerned (see Barbieri 2013, pp. 287-288 and n. 58). The
        graphy is that of T, whose form <hi rend="italic">tot</hi> for the nominative plural case
        (vv. 27 and 32) is also retained, in conformity with the evolution of Picard (Zink, p. 126).
        Some interventions have proved necessary to patch gaps or correct errors in MR<hi rend="superscript">2</hi>Ta; in v. 26 the erroneous <hi rend="italic">morront</hi> is
        replaced with <hi rend="italic">manront</hi> from the other mss.; v. 29, omitted by MR<hi rend="superscript">2</hi>Ta, and perhaps corrupt in the archetype, is patched by KNPX’s
        reading to avoid an identical rhyme with v. 21; in v. 46 COSt’s reading <hi rend="italic">angoisseuse</hi> is adopted to avoid an identical rhyme with v. 38 and is preferable for
        the sense. MR<hi rend="superscript">2</hi>Ta’s attribution to Conon de Béthune is confirmed
        by CSt and is guaranteed by the textual echoes contained in the song RS 1030 of Huon
        d’Oisy.</p></editorialDecl>
      <editorialDecl xml:lang="it"><p>Wallensköld 1891 e Bédier 1909 giungono per vie
        indipendenti a disegnare il medesimo stemma a due rami: da una parte si trovano la coppia
        MT, R<hi rend="superscript">2</hi> e a, dall’altra il gruppo costituito da CO e dal
        frammento perduto di Stoccarda e quello più compatto dei mss. KNPVX. Bédier non prende in
        considerazione i mss. H e O<hi rend="superscript">p</hi>, mentre Wallensköld li colloca nel
        secondo gruppo. Per quanto riguarda Za, ignoto a entrambi, esso ha una lezione molto vicina
        a quella di H. Il testo proposto è quello della redazione del gruppo MR<hi rend="superscript">2</hi>Ta, certamente la più affidabile per quanto riguarda l’intero
        corpus di Conon de Béthune (si veda Barbieri 2013, pp. 287-288 e n. 58). La grafia è quella
        di T, di cui si si conserva anche la forma <hi rend="italic">tot</hi> per il caso soggetto
        plurale (vv. 27 e 32), conformemente all’evoluzione piccarda (Zink, p. 126). Si sono resi
        necessari alcuni interventi sul testo per sanare lacune o errori di MR<hi rend="superscript">2</hi>Ta: al v. 26 si sostituisce l’erroneo <hi rend="italic">morront</hi> con la lezione
          <hi rend="italic">manront</hi> degli altri testimoni; il v. 29, omesso da MR<hi rend="superscript">2</hi>Ta e forse corrotto già nell’archetipo, è integrato secondo la
        lezione di KNPX per evitare una rima identica col v. 21; al v. 46 si accoglie la lezione <hi rend="italic">angoisseuse</hi> di COSt, che permette di evitare una rima identica con il
        v. 38 ed è preferibile per il senso. L’attribuzione a Conon de Béthune del gruppo MR<hi rend="superscript">2</hi>Ta è confermata da CSt ed è garantita dai rimandi testuali
        contenuti nella canzone RS 1030 di Huon d’Oisy.</p></editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change><date>2015-12-15T18:32:26Z</date><name>Linda Paterson</name></change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader><text><front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Conon de Béthune</titlePart>
          <titlePart type="sub"/>
        </docTitle>
        <docAuthor/>
      </titlePage>
      <div type="abstract"/>
    </front><body><div type="translation" xml:id="rs.1125.en" xml:lang="en">
          <head> Translation </head>
          <div n="1" type="stanza">
            <p>Ah, Love, how hard it will be for me to part from the best lady who was ever loved
              and served! May God in his sweetness bring me back to her, as truly as I leave her in
              sorrow. Alas! What have I said? I am not leaving her at all! If my body goes off to
              serve our Lord, my heart remains entirely in her service. </p>
          </div>
          <div n="2" type="stanza">
            <p>Sighing for her I set out for Syria, since I must not fail my Creator. If anyone
              should fail Him in this hour of need, be aware that He will fail him in a greater; and
              may great and small know well that a man ought to perform knightly feats in the place
              where one wins paradise and honour, reputation, and praise, and the love of one’s
              beloved.</p>
          </div>
          <div n="3" type="stanza">
            <p>God is seated in His holy heritage; now it will be manifest how those whom He
              released from the shade of prison, when He died upon the Cross held by the Turks, will
              assist Him. Shame on all those who stay behind, unless they are poor or old or ill!
              But those who are healthy and young and rich cannot remain behind without
              disgrace.</p>
          </div>
          <div n="4" type="stanza">
            <p>All the clergy and the old men who stay behind performing deeds of charity and good
              works will have their share in this pilgrimage, as well as the ladies who live
              chastely and remain faithful to those who go there; but if they ill-advisedly commit
              folly, they will be doing so with cowardly wicked people, for all the good ones will
              go on this voyage.</p>
          </div>
          <div n="5" type="stanza">
            <p>Let anyone who does not wish to lead a discreditable life go and die gladly and
              joyfully for God, for that death through which one wins the precious realm is sweet
              and delectable; and not a single one of them will die there from death, but rather all
              will be born into glorious life; anyone who returns will be most happy; glory will for
              evermore be his spouse.</p>
          </div>
          <div n="6" type="stanza">
            <p>Oh God! we have been so long valiant in idleness; now it will be clear who really <hi rend="italic">is</hi> valiant, if we go off to avenge the painful humiliation at
              which each one of us should feel sorrow and shame; for in our times the holy place
              where God suffered agonising death on our account has been lost; if we now leave our
              mortal enemies there, our life will be evermore stained with infamy.</p>
          </div>
          <div n="7" type="stanza">
            <p>Alas, I leave with tears in my eyes to the place where God desires to purify my
              heart; and be well aware that I shall think more about the best lady in the world than
              of the crusade.</p>
          </div>
        </div><div type="translation" xml:id="rs.1125.it" xml:lang="it">
          <head> Translation </head>
          <div n="1" type="stanza">
            <p>Ah, Amore, che penosa separazione dovrò fare dalla migliore che mai sia stata amata e
              servita! Possa Dio con la sua dolcezza riportarmi da lei, com’è vero che me ne separo
              con dolore! Ahimè, che ho detto? Non me ne separo affatto! Se il corpo va a servire
              Nostro Signore, il cuore resta tutto in suo potere.</p>
          </div>
          <div n="2" type="stanza">
            <p>Sospirando per lei me ne vado in Terra Santa, perché non posso non soccorrere il mio
              Creatore. Chi non lo soccorrerà in questo momento di bisogno, sappiate che non sarà
              soccorso da Lui in una situazione più grave; e sappiano bene i signori grandi e
              piccoli che vale la pena di essere intrepidi là dove si conquistano il paradiso,
              l’onore, la gloria, la lode e l’amore della propria amata.</p>
          </div>
          <div n="3" type="stanza">
            <p>Dio è assediato nella sua (stessa) santa terra: ora si vedrà come lo soccorreranno
              quelli che egli fece uscire dalla prigione tenebrosa quando fu messo a morte sulla
              croce che ora hanno i Turchi. Sappiate che sono oltremodo meschini coloro che non
              andranno, se non sono (troppo) poveri o vecchi o malati; (ma) chi è sano, giovane e
              ricco non può restare (a casa) senza infamia.</p>
          </div>
          <div n="4" type="stanza">
            <p>Tutto il clero e gli anziani che resteranno (qui) attivi nella carità e nelle buone
              opere parteciperanno a questo pellegrinaggio, così come le dame che vivranno
              castamente e si manterranno fedeli a quelli che vanno laggiù; e se esse soccomberanno
              a una sciagurata tentazione, lo faranno con uomini vili e codardi, perché tutti i
              valorosi parteciperanno a questa crociata.</p>
          </div>
          <div n="5" type="stanza">
            <p>Chi non vuole avere una vita insipida vada a morire per Dio lieto e gioioso, perché è
              dolce e gustosa la morte per mezzo della quale si conquista il regno prezioso; anzi,
              nessuno morirà davvero, ma tutti rinasceranno alla vita gloriosa; chi tornerà (vivo)
              sarà molto fortunato: la gloria sarà per sempre sua sposa.</p>
          </div>
          <div n="6" type="stanza">
            <p>Dio! siamo stati a lungo valorosi a parole, ora si vedrà chi sarà davvero prode;
              andremo dunque a vendicare l’onta dolorosa per la quale ciascuno deve provare rabbia e
              vergogna; perché in questo momento è perduto il santo luogo dove Dio patì per noi una
              morte crudele; se ora lo lasciamo ai nostri mortali nemici, la nostra vita sarà per
              sempre macchiata dall’infamia.</p>
          </div>
          <div n="7" type="stanza">
            <p><hi rend="italic">Ahimè, me ne vado con le lacrime agli occhi là dove Dio vuole
                purificare il mio cuore; e sappiate bene che penserò più alla migliore del mondo che
                alla crociata</hi>.</p>
          </div>
        </div></body></text></TEI>
