<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title/><author><name>Linda</name><surname>Paterson</surname></author><funder>AHRC</funder><principal>Linda Paterson</principal><editor>The person who did the editing</editor><respStmt><name>Steve Ranford</name><resp>Conversion to TEI-conformant markup</resp></respStmt><respStmt><name>joe bloggs</name><resp>Translation to Italian of xyz</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><date>2015-02-21</date></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher>University of Warwick? (The publisher is the person or institution by whose
            authority a given edition of the file is made public.)</publisher><date>2014</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/"> Distributed under a
              Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 Unported License </licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><listBibl type="previous_editions" xml:lang="en"><head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head><bibl>Leroux de Lincy 1841, I 50-59; Tarbé 1862, 114-117; Brakelmann 1870-1891, 222-224; Paris-Langlois 1897, 283-286; Bartsch 1920, 161-162; Gennrich 1925, 20-22; Spanke 1925, 201-203; Pauphilet 1952, 841-842; Spaziani 1954, 36-38; Gennrich 1955-1956, I 12-15; Gennrich 1958, 6-7; Mary 1967, I 232-233; Goldin 1973, 376-379; Archibald 1974, 149-159; Bec 1977-1978, II 124-125; Rosenberg-Tischler 1981, 195-198; Alvar 1982, 238-241; Collins 1982, 73-74; Dufournet 1989, 96-99; Spetia 1990, 128-129; Lepage 1993, 907-910; Rosenberg-Tischler 1995, 380-385; Spetia 1996, 108-111 (‘Occitan’ text: Achard 1785-1787, 379; Raynouard 1816-1821, IV 183-184; Mahn 1846, I 129; Riquer 1975, II 725; Lepage 1993, 907-910).</bibl></listBibl><listBibl type="previous_editions" xml:lang="it"><head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head><bibl>Leroux de Lincy 1841, I 50-59; Tarbé 1862, 114-117; Brakelmann 1870-1891, 222-224; Paris-Langlois 1897, 283-286; Bartsch 1920, 161-162; Gennrich 1925, 20-22; Spanke 1925, 201-203; Pauphilet 1952, 841-842; Spaziani 1954, 36-38; Gennrich 1955-1956, I 12-15; Gennrich 1958, 6-7; Mary 1967, I 232-233; Goldin 1973, 376-379; Archibald 1974, 149-159; Bec 1977-1978, II 124-125; Rosenberg-Tischler 1981, 195-198; Alvar 1982, 238-241; Collins 1982, 73-74; Dufournet 1989, 96-99; Spetia 1990, 128-129; Lepage 1993, 907-910; Rosenberg-Tischler 1995, 380-385; Spetia 1996, 108-111 (‘Occitan’ text: Achard 1785-1787, 379; Raynouard 1816-1821, IV 183-184; Mahn 1846, I 129; Riquer 1975, II 725; Lepage 1993, 907-910).</bibl></listBibl><listBibl type="manuscripts" xml:lang="en"><head> Mss. </head><bibl>French chansonniers (7): C 103v-104r (<hi rend="italic">li rois richar</hi>), K p. 398, N 180ra-180va, O 62va-63r, U 104va-105r, X 252rb-252vb, za 137r; Occitan chansonniers (3): f 43v (<hi rend="italic">lo rei Richart</hi>), P 22rb (<hi rend="italic">Reis Rizard</hi>), S 1 (fragment: 1437 Catalogue of the Este family’s library: “Libro uno chiamado re Riçardo, in francexe” [One book called King Richard, in French], refers to S?).</bibl></listBibl><listBibl type="manuscripts" xml:lang="it"><head> Mss. </head><bibl><hi rend="bold">Mss.</hi>: Canzonieri francesi (7): C 103v-104r (<hi rend="italic">li rois richar</hi>), K p. 398, N 180ra-180va, O 62va-63r, U 104va-105r, X 252rb-252vb, za 137r; Canzonieri occitani (3): f 43v (<hi rend="italic">lo rei Richart</hi>), P 22rb (<hi rend="italic">Reis Rizard</hi>), S 1 (frammento: 1437 Catalogo della biblioteca della famiglia d’Este: “Libro uno chiamado re Riçardo, in francexe”, si riferisce a S?).</bibl></listBibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><metDecl xml:lang="en" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p>10aaaaa6b (MW 73,1 = Frank 17,1); 6 <hi rend="italic">coblas doblas</hi> and two <hi rend="italic">tornadas</hi> of 3 and 2 lines; rhymes: <hi rend="italic">-on</hi>, <hi rend="italic">-ent</hi>, <hi rend="italic">-ain</hi>, rhyme b = refrain-rhyme-word: <hi rend="italic">pris</hi>; epic caesura ll. 5, 9, 10, 19, 22, 28, 29, 35. Melody in CKNOX. <hi rend="italic">Sirventes-canso</hi>: the poem is sometimes referred to as a <hi rend="italic">rotrouenge</hi>, a musical form based on a structure of 4 or 5 mono-rhymed lines, usually decasyllables, followed by a refrain. As such the form is akin to the <hi rend="italic">chanson de toile</hi> and even epic verse and may include, as here, examples of epic caesura. Richard’s is not a true <hi rend="italic">rotrouenge</hi> since the refrain is merely the repetition at the end of each stanza of the rhyme-word <hi rend="italic">pris </hi>(with the exception of the final <hi rend="italic">tornada</hi>).</p></metDecl><metDecl xml:lang="it" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p>10aaaaa6b (MW 73,1 = Frank 17,1); 6 <hi rend="italic">coblas doblas</hi> e due <hi rend="italic">tornadas</hi> di 3 e 2 versi; rima a: <hi rend="italic">-on</hi>, <hi rend="italic">-ent</hi>, <hi rend="italic">-ain</hi>, rima b = <hi rend="italic">mot-refranh</hi>: <hi rend="italic">pris</hi>; cesura epica ai vv. 5, 9, 10, 19, 22, 28, 29, 35. Melodia in CKNOX. <hi rend="italic">Sirventes-canso</hi>: il poema è a volte indicato come una <hi rend="italic">rotrouenge</hi>, una forma musicale basata su una struttura di 4 o 5 versi monorimi, solitamente decasillabi, seguiti da un <hi rend="italic">refrain</hi>. Questa forma è simile alla <hi rend="italic">chanson de toile</hi> e anche al verso epico e può includere, come nel caso presente, esempi di cesura epica. Quella di Riccardo non è un’autentica <hi rend="italic">rotrouenge</hi> poiché il <hi rend="italic">refrain</hi> è semplicemente la ripetizione alla fine di ogni strofa della parola-rima <hi rend="italic">pris </hi>(con l’eccezione della <hi rend="italic">tornada</hi> finale).</p></metDecl><editorialDecl xml:lang="en"><p>The manuscript tradition is complicated by the fact that the text is transmitted in both French and Occitan <hi rend="italic">chansonniers</hi>, leading scholars to argue as to whether Richard wrote one or two versions. It is now generally accepted that the poem was composed in French, and that the language has been occitanized in troubadour songbooks PSf and their models. Analysis of the language and rhymes, as well as comparison with the <hi rend="italic">sirventes</hi>, <hi rend="italic">Daufin, je·us voill derainier </hi>(BdT 420.1) addressed to Dalfi d’Alvernha and transmitted only in Occitan manuscripts, confirms this. The myth of an Occitan redaction would seem to go back to Jean de Nostredame, who only had access to f where the two final stanzas are missing. Riquer (1975) and Bec (1977-1978) argue that Richard had eliminated these stanzas from the ‘Occitan’ version because they were addressed specifically to his French vassals. Nevertheless, they are present in P and S, though in a fragmentary manner in the latter due to a mechanical lacuna. However, these stanzas are problematic in all the manuscripts, since their order changes and they are not always both present. Furthermore, as far as the Occitan songbooks are concerned, they pose a problem since the rhyme in <hi rend="italic">-ain</hi> cannot be occitanized in all cases, which might explain why they were omitted from f, the most ‘Occitan’ of all the manuscripts. Richard’s song, then, is in French, but copied in Occitan manuscripts which, as far as P and S are concerned, reveal traces of French influence (Avalle 1961, pp. 120-121; Borghi Cedrini 2004, p. 29; Noto 2003, pp. 35-36). Moreover, with the exception of KNOX, the other manuscripts all show some oscillation between the French and Occitan traditions: za is a rare case of a <hi rend="italic">trouvère</hi> collection copied in the Veneto region, where so many Occitan songbooks were compiled, while C and U, though French songbooks, also contain some Occitan songs and correspond to Occitan <hi rend="italic">chansonniers</hi> ζ and X.Analysis of the manuscript tradition confirms the fundamental groundwork by Spetia (1996), who identifies three manuscript families: CU, KNOXza, fPS, though postulating contamination between za and the sources of KNOX and PSf (1996, p. 112). Rather than contamination, however, divergent readings of za with respect to KNOX and agreement alternatively with C or fP(S) would rather seem to bolster her claim that za occupies a higher position in the stemma codicum with respect to the other manuscripts, and that it could be placed on a separate branch of Schwan’s stemma (1993, pp. 257-72; 1996, p. 113). This edition is based on za.</p></editorialDecl><editorialDecl xml:lang="it"><p>La tradizione manoscritta è complicata dal fatto che il testo è trasmesso da canzonieri francesi e occitani, inducendo gli studiosi a discutere se Riccardo abbia scritto una o due versioni. Oggi è generalmente accettato che il poema sia stato scritto in francese e che la lingua sia stata occitanizzata dai canzonieri trobadorici PSf e dai loro modelli. Lo confermano l’analisi della lingua e delle rime, così come il paragone con il sirventese <hi rend="italic">Daufin, je·us voill derainier </hi>(BdT 420.1) indirizzato al Delfino d’Alvernia e trasmesso unicamente da canzonieri occitani. Il mito di una redazione occitanica sembrerebbe risalire a Jean de Nostredame, che aveva accesso al solo f, dove le due strofe finali mancano. Riquer (1975) e Bec (1977-1978) ritengono che Riccardo abbia eliminato queste strofe dalla versione “occitana” perché esse erano indirizzate in modo specifico ai suoi vassalli francesi. Tuttavia esse sono presenti in P e S, anche se in modo frammentario in quest’ultimo, a causa di una lacuna materiale. In ogni caso, queste strofe risultano problematiche in tutti i manoscritti, dal momento che il loro ordine varia ed esse non sono sempre entrambe presenti. Oltretutto, per quanto riguarda i canzonieri occitani, esse costituiscono un problema perché le rime in <hi rend="italic">-ain</hi> non possono essere occitanizzate in tutti i casi, cosa che potrebbe spiegare perché siano state omesse da f, il più “occitanico” di tutti i manoscritti. La canzone di Riccardo, quindi, è in francese, ma è stata copiata in manoscritti occitani che, almeno per quanto riguarda P e S, rivelano tracce di un’influenza francese (Avalle 1961, pp. 120-121; Borghi Cedrini 2004, p. 29; Noto 2003, pp. 35-36). Inoltre, eccettuati KNOX, tutti gli altri manoscritti mostrano qualche oscillazione tra le tradizioni francese e occitana: za è un raro caso di raccolta trovierica copiata in Veneto, dove sono stati compilati numerosi canzonieri occitani, mentre C e U, canzonieri francesi, contengono anche alcune canzoni occitane e costituiscono i canzonieri occitani ζ e X.L’analisi della tradizione manoscritta conferma la ricognizione fondamentale di Spetia (1996), che identifica tre famiglie di testimoni: CU, KNOXza, fPS, postulando tuttavia una contaminazione tra za e le fonti di KNOX e PSf (1996, p. 112). Piuttosto che una contaminazione, però, le letture di za divergenti da KNOX e condivise a seconda dei casi con C o fP(S) sembrano supportare la sua tesi secondo la quale za occuperebbe una posizione più alta nello stemma codicum rispetto agli altri manoscritti e che potrebbe posizionarsi su un ramo a parte rispetto allo stemma di Schwan (1993, pp. 257-272; 1996, p. 113). La presente edizione è basata su za.</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2015-02-21T15:38:51Z</date><name>Linda Paterson</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><front><titlePage><docTitle><titlePart type="main">Roi Richart</titlePart><titlePart type="sub"/></docTitle><docAuthor/></titlePage><div type="abstract"/></front><body><div type="text" xml:id="rs.1891.fro" xml:lang="fro"><lg n="1" type="stanza"><l n="1">Ja nus homs pris ne dira sa raison</l><l n="2">Adroitement si con hon dolanz non;</l><l n="3">Mes par confort puet il fere chanzon.</l><l n="4"> Pro ai d’amis mes povre sont li don;</l><l n="5">Honte i auront se por ma raençon</l><l n="6">Sui ça deus ivers pris.</l></lg><lg n="2" type="stanza"><l n="7">Ce sevent bien mi home e mi baron,</l><l n="8"> Englais, Normant, Poitevin et Gascon,</l><l n="9">Qe je n’avoie si povre conpaignon</l><l n="10">Qe je laissasse por avoir en prison.</l><l n="11">Je nel di pas por nulle retraçon,</l><l n="12">	Mes encor sui je pris.</l></lg><lg n="3" type="stanza"><l n="13">Or sai je bien de voir certainement</l><l n="14">Qe morz ne pris n’a ami ne parent,</l><l n="15">Qant hom me lait por or ne por argent.</l><l n="16">Molt m’est de moi, mes plus m’est de ma gent,</l><l n="17">Q’apres ma mort auront reprocement,</l><l n="18">	Se longement sui pris.</l></lg><lg n="4" type="stanza"><l n="19">N’est pas merveille se j’ai le cor dolent</l><l n="20">Qant mi sires met ma terre en torment.</l><l n="21">Se li menbrast de nostre serement</l><l n="22">Qe nos feïmes amdui comunaument,</l><l n="23">Bien sai de voir qe ja plus longement</l><l n="24">	Ne seroie ça pris.</l></lg><lg n="5" type="stanza"><l n="25">Ce sevent bien Angevin et Torain,</l><l n="26">Cil bachaler qi sont delivre e sain,</l><l n="27">Q’engonbrez sui loing d’eus en autrui main;</l><l n="28">Forment m’aidassent mes il ne voient grain. </l><l n="29">De belles armes sont ore vuit li plain</l><l n="30">	Por ce qe je sui pris.</l></lg><lg n="6" type="stanza"><l n="31">Mi conpagnon qe je amoie e qe j’ain,</l><l n="32">Cil de Chaieu e cil de Percerain,</l><l n="33">Chanzon, di lor q’il ne sont pas certain:</l><l n="34">Q’onques vers els ne oi faus cuer ne vain.</l><l n="35">S’or me gerroient trop feront qe vilain</l><l n="36">	Tant con je soie pris.</l></lg><lg n="7" type="stanza"><l n="37">Contesse soer, vostre pris soverain</l><l n="38">Vos saut et gart cil a cui je me claim</l><l n="39">	E por cui je sui pris.</l></lg><lg n="8" type="stanza"><l n="40">Je nel di pas por celle de Chartrain,</l><l n="41">	La mere Loeÿs.</l></lg></div><div type="text" xml:lang="en "><p>Charmaine Lee 2015</p></div><div type="text" xml:lang="it "><p>Charmaine Lee 2015</p></div></body><back><div type="historical" xml:lang="en"><head> Historical context and
        dating </head><p>The historical background to the song, sometimes called <hi rend="italic">la rotrouenge du prisonnier</hi>, is of course Richard’s capture and imprisonment in December 1192 on his journey homeward from the Third Crusade. As is well known, in October 1192 after taking Acre, Arsuf and occuping Jaffa, Richard suddenly decided to return home, his decision probably prompted by the trouble that had been brewing up in his kingdom. When he left for the Crusade in September 1189, Richard had only recently been crowned king of England. He had left the government of the kingdom to his brother John, offering him lands in England and the county of Mortain in Normandy to try and keep his ambitions in check, but John soon began plotting against his brother, especially once Philip Augustus, who had left the Crusade the year before, was back in France and took advantage of the situation. This was despite an agreement with Richard that neither would attack the other’s interests while one or both were away serving God’s cause.</p><p>Because he had been informed of the fact that Raymond VI of Toulouse and other southern French barons, through whose lands he would have passed, had risen against him, he chose not go via Marseilles as he had on the way out to the Holy Land, but rather to sail up the Adriatic, hoping to return through Germany, where he would be under the protection of his brother-in-law, Henry the Lion. However, he was shipwrecked off the Istrian coast and thus proceeded overland, when, despite being disguised perhaps as a merchant, he was captured by the Duke of Austria, Leopold of Babenberg. Leopold apparently bore him a grudge, either because he believed Richard had slighted him at the siege of Acre, or because Richard, after conquering Cyprus, held captive prince Isaac Comnenus and his wife, who were related to Leopold, or again because he blamed Richard for the assassination of Conrad of Monferrat in April 1192. In February of the following year, Leopold, who was also aware of Richard’s differences with the Emperor over the Sicilian succession, sold him on to Henry VI. Richard spent nearly a year and a half in captivity, moving from one prison to another, from Dürnstein on the Danube, via Speyer to Trifels in the Rhine valley, taking part in assemblies to discuss his case at Regensburg, Speyer, Worms and Mainz. Here he was finally released on February 4th, 1194, after payment of a ransom of 100,000 marks and the promise of a further 50,000. During the spring of 1193 Richard was at Trifels, where conditions seem to have been rather harsh, prompting him to write several letters of complaint. The poem, as Gillingham argues (1999, pp. 239-243) would fit into this context, thus the most likely date is the spring of 1193.<hi rend="italic"> Ja nus homs pris</hi>, therefore, is not technically a Crusade song, but rather a song from the aftermath of the Third Crusade, a request for payment of a ransom.</p></div><div type="historical" xml:lang="it"><head> Contesto storico e
        datazione </head><p>Lo spunto storico della canzone, chiamata a volte <hi rend="italic">la rotrouenge du prisonnier</hi> è ovviamente la cattura di Riccardo nel dicembre 1192, durante il viaggio di ritorno dalla terza crociata, e la conseguente prigionia. Com’è noto, nell’ottobre 1192 dopo aver conquistato Acri, Arsuf e durante l’occupazione di Jaffa, Riccardo decise improvvisamente di tornare a casa, indotto probabilmente a questa decisione dagli intrighi che stavano coinvolgendo il suo regno. Al momento di partire per la crociata nel settembre 1989, Riccardo era stato incoronato re d’Inghilterra da poco. Egli aveva lasciato il governo del regno al fratello Giovanni, offrendogli terre in Inghilterra e la contea di Mortain in Normandia per cercare di tenere a freno le sue ambizioni, ma Giovanni iniziò presto a tramare contro il fratello, soprattutto dopo che Filippo Augusto, che aveva lasciato la crociata l’anno precedente, fu di nuovo in Francia e poté sfruttare il vantaggio della situazione. Tutto ciò malgrado un accordo con Riccardo secondo il quale nessuno dei due avrebbe attaccato gli interessi dell’altro mentre uno di loro o entrambi erano assenti per servire la causa di Dio.</p><p>Essendo stato informato del fatto che Raimondo VI di Tolosa e altri baroni della Francia meridionale, attraverso le cui terre sarebbe dovuto passare, si erano sollevati contro di lui, egli scelse di non passare per Marsiglia come aveva fatto nel viaggio di andata verso la Terra Santa, ma di risalire l’Adriatico, sperando di poter tornare attraverso la Germania, dove sarebbe stato sotto la protezione di suo cognato, Enrico il Leone. Tuttavia un naufragio davanti alla costa istriana lo costrinse a proseguire via terra dove, nonostante fosse camuffato probabilmente da mercante, fu catturato dal duca d’Austria, Leopoldo di Babenberg. Sembra che Leopoldo gli serbasse rancore o perché credeva che Riccardo gli avesse mancato di rispetto all’assedio d’Acri, o perché Riccardo, dopo aver conquistato Cipro, aveva tenuti prigionieri il principe Isacco Comneno e sua moglie, che erano imparentati con Leopoldo, oppure ancora perché attribuiva a Riccardo la responsabilità dell’assassinio di Corrado di Monferrato nell’aprile 1192. Nel febbraio dell’anno seguente, Leopoldo, che era anche al corrente dei contrasti di Riccardo con l’imperatore circa la successione siciliana, lo vendette a Enrico VI. Riccardo trascorse circa un anno e mezzo in cattività spostandosi da una prigione all’altra, da Dürnstein sul Danubio, attraverso Speyer fino a Trifels nella valle del Reno, partecipando ad assemblee per discutere il suo caso a Regensburg, Speyer, Worms e Mainz. Qui egli fu finalmente liberato il 4 febbraio 1194, dietro il pagamento di un riscatto di 100.000 marchi e la promessa di altri 50.000. Durante la primavera del 1193 Riccardo fu a Trifels, dove le condizioni sembrano esser state piuttosto dure, al punto di spingerlo a scrivere diverse lettere di rimostranza. Il poema, secondo quanto sostiene Gillingham (1999, pp. 239-243) si adatterebbe a questo contesto e quindi la data più probabile è la primavera del 1193. <hi rend="italic">Ja nus homs pris</hi>, pertanto, non è tecnicamente una canzone di crociata, ma piuttosto una canzone del periodo successivo alla terza crociata, una richiesta di pagamento di un riscatto.</p></div><div type="notes" xml:lang="en"><head> Notes </head><p>Though a plea for payment of Richard’s ransom, the poem has recourse to the motifs of the love song, more specifically to those of the “prisoner of love” motif, as later exemplified by Froissart’s <hi rend="italic">Prison d’amour</hi>, for instance, but already employed by a troubadour such as Bernart de Ventadorn, <hi rend="italic">Non es meravelha s’eu chan</hi> (BdT 70.31), 21-23: <hi rend="italic">Eu que·n posc mais, s’Amors me pren / e las charcers en que m’a mes, / no pot claus obrir mas merces</hi> [what can I do if love has captured me and the prison in which he has put me can be opened by no other key but mercy]. Richard uses the language of the love song throughout the poem: he may find comfort in composing a song (l. 3); his heart is grieving: <hi rend="italic">N’est pas merveille se j’ai le cuer dolent</hi> (l. 19); he remembers a past agreement: <hi rend="italic">Si li menbrast de nostre serement</hi> (l. 21), reminiscent of the truce between lovers evoked by William IX, <hi rend="italic">Ab la dolchor del temps novel</hi> (BdT 183.1), 19-20: <hi rend="italic">Enquer me menbra d’un mati / que nos fezem de guerra fi</hi> [I can still remember the morning in which we put an end to our dispute]. Some of the errors present in the different manuscripts, most notably in the first <hi rend="italic">tornada</hi> in Pza and especially f, are probably due to the scribes or their models rewriting the text as a love song, being unaware of its political implications: za = <hi rend="italic">Contese soer vestre pris soverain / Vos saut et gart celle por cui mi claim / E por cui je sui pris</hi> [Countess sister, may she to whom I appeal and on whose account I am a prisoner save and guard your sovereign worth]; f = <hi rend="italic">Suer comtesa vostre pres sobeiran / sal Dieus e guart la bella qu’ieu iam tant ni per cui soy gi pris</hi> [Countess sister, may God save your sovereign worth and guard the beauty whom I love so much, and on whose account I am a prisoner].</p><p corresp="#rs.1891.fro[range(@n=1,@n=6)]">With the opening lines of the poem exploiting the motifs and lexicon of the love song, l. 3 confort is preferable to effort in KNOX: the lover may seek comfort in composing a song, since, as the troubadours believed, poetry springs from the heart. After lamenting his condition as a prisoner, in terms of a love song, Richard moves on to the real reasons he is being kept in prison and the political background to this. This becomes clear at the end of the first stanza which mentions the ransom. The term also belongs to the prisoner of love motif, but here acts as a hinge on which the matter of the song turns since, as we know, Richard is talking about the huge ransom for his release which took some time to be collected and paid. From here onwards the song is an appeal to his subjects and his friends to collect the amount requested.</p><p corresp="#rs.1891.fro[range(@n=1,@n=7)]">Stanzas 2 and 3 develop the theme of the ransom and are addressed to the whole of the Angevin Empire, much of which had rebelled in Richard’s absence: the English, the Normans, the Poitevins, and the Gascons; they are reminded of the consequences were the ransom not to be paid. The manuscripts offer deviant readings in ll. 14-16: l. 14 = confusion between pris ‘prisoner’ and prisier ‘to value’: KNOX read que je ne pris ne ami ne parent (I value neither friend nor relative) when Richard is making a general comment, essentially equating death and imprisonment. A partial move toward this deviant reading is in U que mors ne priset ne amin ne parant (a dead man values neither friend nor relative); l. 15 = CU lait ‘leave, abandon’, KNOXza faut ‘fail’. I would agree with Spetia (1996, p. 113) here that faut may be a misreading for lait, with the latter reflected in the Occitan manuscripts: f laisson, P laissent; l. 16 = CUPza ma mort, KNO lor (leur) mort, fX la mort. Richard’s vassals will be blamed if he were to die, thus ‘after my death’ and not after theirs.</p><p corresp="#rs.1891.fro[range(@n=19,@n=24)]">As said before stanza 4 opens with a line reminiscent of the love song, but soon reveals the real reason for Richard’s broken heart which is not a lover’s inner turmoil, but the turmoil brought to his lands by those who should have protected them while he was away serving God; misires refers to Philip Augustus, who was Richard’s lord for his French lands, and the serement to the pact of non aggression made by the two kings before and during the Crusade. za shows signs of Italian influence in this stanza: l. 19 s’eo hai for se j’ai, l. 20 terra for terre. This could also include cor and mi in misires, but both are possible in French. Fragment S begins at l. 20.</p><p corresp="#rs.1891.fro:(n=21)">KNOXza menbrast ‘if he were to remember’ with the imperfect subjunctive rather than indicative as CU menbroit (manbroit), or present in the Occitan manuscripts: f membre, P menbra, S remenbra.</p><p corresp="#rs.1891.fro:(n=22)">amdui ‘both’ with cas sujet as in CKNOUX rather than za amdeus; comunaument ‘together’ as in fKP, rather than comunement CNOX(S?), which is probably facilior; the term is most likely also reflected in U comunament.</p><p corresp="#rs.1891.fro[range(@n=25,@n=36)]">Stanzas 5 and 6 are the most problematic. To begin with their order changes; the order followed here is that of CO rather than PSUza. It might also have been the order of the model for KNX, but stanza 6 is missing in these manuscripts. Both stanzas are missing in f, perhaps (see ‘Historical context and dating’) because the rhymes in -ain were difficult to turn into Occitan. The order given in this edition would seem to be the most satisfactory because stanza 6 basically functions as an envoi: the song must as act as messenger to the lords of Cayeux and Perche, thus it makes more sense to place it in final position. Moreover, since the general movement of the poem is for it to move from larger entities (England, Normandy, Poitou, Gascony) to smaller areas, in stanza 5 Richard turns to the heart of the Angevin Empire: Anjou and Touraine and then appeals to the companions who have abandoned him, the lords of Cayeux and Perche (stanza 6). Once this has been established, stanza 5 offers fewer difficulties.</p><p corresp="#rs.1891.fro:(n=26)">This line has a constellation of variants: CKNOX riche, PS legier, U fort; za delivre ‘free’ makes more sense since it opposes the state of cil bachaler to Richard who is not free. Fragment S ends at l. 26, but includes the whole of stanza 6 since it has the inverse order for these stanzas.</p><p corresp="#rs.1891.fro:(n=27)">PCUza autrui ‘another’s’ rather than KNOX autre ‘other’.</p><p corresp="#rs.1891.fro:(n=28)">za bien for CKNOUX forment (P il) which eliminates the epic caesura, a common feature of the text; KNUX ne voient, C ne m’ainme, O nen oient, P no ve un, za n’avoient: the passage is problematic and the reading proposed here is based on the closeness of za and the fact that the verb veoir ‘to see’ is also present in P. However Spetia (1996, p. 128) suggests this may be a case of diffraction in absentia and the line should read n’envoient ‘they do not send’ with further reference to the ransom that is not being paid. Though possible, the question remains as to the sense of the line, if ‘they would help me greatly’ surely they would send something, but the impression here is that they cannot see anything, that is they can see no money arriving and therefore are unable to help Richard.</p><p corresp="#rs.1891.fro:(n=29)">Spetia (1990, p. 129), who has examined za closely, describes the rather complex correction in the second half of this line: sont ore vuit</p><p corresp="#rs.1891.fro[range(@n=31,@n=36)]">The fact that stanza 6 is missing in several manuscripts could be due to the presence of the two tornadas which may have made the stanza seem superfluous, to which may be added the rather complex morphology and syntax which has not always been understood by the scribes. A first difficulty involves the case used to refer to the lords of Cayeux and Perche: cas sujet in PSza mi compagnon against the cas régime, that is object, in OCU mes compaignons. From a strictly grammatical point of view, OCU would seem correct, with ll. 31-32 anticipating lor in l. 33. Nevertheless the implied subject of the stanza, its topic, are the companions who are abandoning Richard, the subject of il ne sont pas certain (l. 33). Thus ll. 31 and 32 are a cas sujet for the verb in l. 33, as well as acting as a vocative case, which also justifies the use of the nominative, which stands as a lectio difficilior with respect to the facilior cas régime. This fits the style of the poem which proceeds syntactically with left dislocation at the beginning of each stanza: Ja nus hons (rather than Nus hons pris ne dira ja sa raison); Ce sevent bien, l. 7 which anticipates l. 9; Or sai-je bien, l. 13; Ce sevent bien, l. 25. This stylistic feature reaches its peak in stanza 6, which presents an anacoluthon beginning with the appeal to the men of Cayeux and Perche, using the cas sujet as the vocative, then continuing with a further subject, the song, to which the poet appeals to act as messenger. Who exactly are the men to whom the poet is appealing here? As often happens for place-names, the scribes have produced different versions. Despite the variants: C percheraim, O percherain, P persarain, S perseran U porcherain, za p[er</p><p corresp="#rs.1891.fro[range(@n=37,@n=41)]">The two tornadas are addressed to Richard’s two half-sisters, daughters of Eleanor of Aquitaine and Louis VII of France. The first to Marie de Champagne, with whom he had a close relationship, and whose son Henry II of Champagne he had sponsored as King of Jerusalem after the death of Conrad of Monferrat in April 1192. The second is addressed to Alix of Blois, with whom he did not have a good relationship. Alix’s son Louis I of Blois, count since 1191, was an enemy of Richard’s and had accepted lordship over the Vendôme in January 1194 from John, at a time when the latter was attempting to prove his loyalty to Philip Augustus by giving away parts of the Angevin Empire. Both tornadas are missing in K and have been added by another hand in U. The morphology and syntax of the first tornada again is complicated and has been misinterpreted by the different scribes. It has a similar structure to stanza 6, in this case with double complements where the nominative Contesse suer (not seror) anticipates the indirect object vos. As Spetia (1996, p. 114) comments, “vostre pris soverain may be seen as the direct object and vos as an ethic dative both depending on the synonyms sault et gairt, whose subject is cil”, which refers to the Emperor Henry VI. Pza and especially f, as said before, have shifted the meaning to that of the love song so that cil has become: za celle and f la belle, while in fP the invocation is for God to save the countess’ sovereign worth: sal dieus (P deus). Italianisms in za l. 37 vestre, l. 38 mi. The second tornada is the only part of the song in which the mot refrain is changed from pris to Louis, which seems to underscore Richard’s disappointment with his nephew’s betrayal. In l. 41 the name Loeÿs requires 3 syllables as are probably present in C loweis, OX loeys, perhaps N looys (U loweiis is added by a more modern hand), while fPza read loys (2 syllables), with f correcting: la maire de loys.</p></div><div type="notes" xml:lang="it"><head> Note </head><p>Benché costituisca una richiesta di pagamento del suo riscatto, la canzone di Riccardo impiega anche i motivi della canzone d’amore, in particolare quelli della “prigione d’amore”, come si troveranno più tardi per esempio nella <hi rend="italic">Prison d’amour</hi> di Froissart, ma che sono già presenti nei trovatori, come in Bernart de Ventadorn, <hi rend="italic">Non es meravelha s’eu chan</hi> (BdT 70.31), 21-23: <hi rend="italic">Eu que·n posc mais, s’Amors me pren / e las charcers en que m’a mes, / no pot claus obrir mas merces</hi> [Ma che fare, se amore mi fa prigioniero / e il carcere in cui mi ha gettato / non può aprire altra chiave se non pietà]. Riccardo si serve della lingua della canzone d’amore in tutto il componimento: troverà conforto componendo una canzone (v. 3); il suo cuore è dolente: <hi rend="italic">N’est pas merveille se j’ai le cuer dolent</hi> (v. 19); evoca il raggiungimento di un accordo in passato: <hi rend="italic">Si li menbrast de nostre serement</hi> (v. 21), che ricorda il patto raggiunto tra gli amanti richiamato da Guglielmo IX, <hi rend="italic">Ab la dolchor del temps novel</hi> (BdT 183.1), 19-20: <hi rend="italic">Enquer me menbra d’un mati / que nos fezem de guerra fi</hi> [Mi ricordo ancora d’un mattino che facemmo di guerra pace]. Alcuni degli errori presenti nei diversi manoscritti, in particolare nella prima <hi rend="italic">tornada</hi> in Pza e soprattutto f, sono da attribuire probabilmente al fatto che i copisti o i loro modelli abbiano riscritto il testo come canzone d’amore, ignari dei riferimenti politici: za= <hi rend="italic">Contese soer vestre pris soverain / Vos saut et gart celle por cui mi claim / E por cui je sui pris</hi> [Contessa, sorella, che il vostro alto valore sia salvato e protetto da colei alla quale mi appello e a causa della quale sono prigioniero]; f = <hi rend="italic">Suer comtesa vostre pres sobeiran / sal Dieus e guart la bella qu’ieu iam tant / ni per cui soy gi pris</hi> [Contessa, sorella, che Dio salvi il vostro altro valore e che protegga la bella che amo tanto e a causa della quale sono prigioniero].</p><p corresp="#rs.1891.fro[range(@n=1,@n=6)]">Poiché i primi versi della canzone impiegano i motivi e il lessico della canzone d’amore al v. 3 la lezione confort è preferibile a KNOX effort: l’amante può cercare conforto nel comporre una canzone poiché, come affermavano i trovatori, la poesia viene dal cuore. Dopo aver lamentato la sua condizione di prigioniero, Riccardo passa al vero motivo per il quale è tenuto in prigione e allo sfondo politico di tale prigionia. Ciò è chiaro alla fine della strofa che accenna al riscatto. Anche questo termine fa parte del motivo della prigione d’amore, ma qui funziona da cardine attorno al quale ruota tutta la poesia giacché, com’è noto, Riccardo sta parlando dell’enorme riscatto preteso per la sua liberazione, che richiese molto tempo per essere raccolto e pagato. Da questo punto in poi la canzone diventa un appello ai suoi sudditi e ai suoi amici per raccogliere la somma richiesta.</p><p corresp="#rs.1891.fro[range(@n=7,@n=18)]">Le strofe 2 e 3 sviluppano il tema del riscatto e si rivolgono a tutto l’Impero angioino, molte parti del quale si erano ribellate durante l’assenza di Riccardo: gli Inglesi, i Normanni, i Pittavini, i Guasconi; si fanno loro presenti le conseguenze qualora non fosse pagato il riscatto. I manoscritti offrono lezioni diverse ai vv. 14-16: v. 14 = confusione tra pris ‘prigioniero’ e prisier ‘apprezzare’: KNOX leggono que je ne pris ne ami ne parent (non apprezzo amico né parente) mentre Riccardo esprime un parere generale, paragonando in sostanza la morte e la prigionia. La lezione di U que mors ne priset ne amin ne parant (l’uomo morto non apprezza amico né parente) sembra già un passo verso questa variante; v. 15 = CU lait ‘lasciare, abbandonare’, KNOXza faut ‘mancare, venir meno’. Concordo con Spetia (1996, p. 113) sul fatto che faut può essere errore di lettura per lait, con quest’ultimo riflesso nei manoscritti occitani: f laisson, P laissent; v. 16 = CUPza ma mort, KNO lor (leur) mort, fX la mort. I vassalli di Riccardo sarebbero incolpati se dovesse morire, per cui ‘dopo la mia morte’, non dopo la loro.</p><p corresp="#rs.1891.fro[range(@n=19,@n=24)]">Come accennato sopra, la strofa 4 si apre con un verso che ricorda la canzone d’amore, ma subito si passa alla vera ragione per cui il suo cuore è triste che non è il suo turbamento interno, ma quello provocato nelle sue terre da coloro che le avrebbero dovute proteggere mentre lui si trovava lontano al servizio di Dio; misires si riferisce a Filippo Augusto, che era il signore di Riccardo per le sue terre in Francia, e il serement è il patto di reciproco aiuto siglato dai due re prima e durante la Crociata. Ci sono tracce di italianismi in za: v. 19 s’eo hai per se j’ai, v. 20 terra per terre. Si potrebbero anche includere cor e mi in misires, ma ambedue sono possibili in francese. Il frammento S comincia al v. 20.</p><p corresp="#rs.1891.fro:(n=21)">KNOXza menbrast ‘se si ricordasse’ con l’imperfetto del congiuntivo piuttosto che indicativo come in CU menbroit (manbroit), o presente nei manoscritti occitani: f membre, P menbra, S remenbra.</p><p corresp="#rs.1891.fro:(n=22)">amdui ‘ambedue’ al caso retto come in CKNOUX piuttosto che za amdeus; comunaument ‘insieme’ come in fKP, e non comunement CNOX(S?), che è probabilmente facilior; il termine sarà anche riflesso da U comunament.</p><p corresp="#rs.1891.fro[range(@n=25,@n=36)]">Le strofe 5 e 6 sono le più problematiche. Innanzitutto l’ordine non è sempre lo stesso; qui si segue l’ordine di CO piuttosto che quello di PSUza, che era forse anche quello di KNX o del loro modello, ma la strofa 6 manca in questi codici. Le due stanze mancano in f, forse (vedi ‘Contesto storico e datazione’) perché le rime in -ain erano difficili da occitanizzare. L’ordine adottato qui sembrerebbe il migliore anche perché la strofa 6 costituisce un invio: la canzone deve fare da messaggero ai signori di Cayeux e del Perche, e dunque ha più senso che sia in posizione finale. Per di più la canzone si muove dalle entità più grandi (Inghilterra, Normandia, Poitou, Guascogna) a quelle più piccole, per cui nella strofa 5 Riccardo si rivolge al cuore dell’Impero Angioino: Angiò e Turenna e poi ai compagni che lo hanno abbandonato, i signori di Cayeux e del Perche (strofa 6). Una volta stabilito l’ordine, la strofa 5 presenta meno problemi.</p><p corresp="#rs.1891.fro:(n=26)">Questo verso presenta una costellazione di varianti: CKNOX riche, PS legier, U fort; za delivre ‘liberi’ sembra migliore perché oppone lo stato di cil bachaler a quello di Riccardo, che libero non è. Il frammento S termina con il v. 26, ma include tutta la strofa 6 poiché ha l’ordine inverso per queste due strofe.</p><p corresp="#rs.1891.fro:(n=27)">PCUza autrui ‘altrui’ piuttosto che KNOX autre ‘altro’.</p><p corresp="#rs.1891.fro:(n=28)">za bien per CKNOUX forment (P il) eliminerebbe la cesura epica piuttosto frequente nel testo; KNUX ne voient, C ne m’ainme, O nen oient, P no ve un, za n’avoient: il passo è problematico e la lezione proposta qui si basa sulla somiglianza di za e sul fatto che il verbo veoir ‘vedere’ è presente anche in P. Ciononostante, Spetia (1996, p. 128) suggerisce che si potrebbe trattare di un caso di diffrazione in absentia e che andrebbe restaurata la lezione n’envoient ‘non inviano’ con un ulteriore riferimento al mancato pagamento del riscatto. Benché questo sia possibile, rimane il problema del senso del verso, se ‘mi volessero davvero aiutare’ dovrebbero mandare qualcosa, ma l’impressione qui è che non vedono niente, cioè non vedono arrivare il denaro necessario e dunque non sono in grado di aiutare Riccardo.</p><p corresp="#rs.1891.fro:(n=29)">Spetia (1990, p. 129), che ha esaminato za da vicino, si sofferma sulla correzione piuttosto complessa nel secondo emistichio di questo verso: sont ore vuit</p><p corresp="#rs.1891.fro[range(@n=31,@n=36)]">La mancanza della strofa 6 in più manoscritti potrebbe dipendere dalla presenza delle due tornadas che avrebbero potuto far sembrare superflua questa strofa, tanto più che la morfologia e la sintassi sono piuttosto complesse e non sono state sempre comprese dai copisti. Una prima difficoltà riguarda il caso impiegato per indicare i signori di Cayeux e del Perche: caso retto in PSza mi compagnon contro caso obliquo, cioè complemento, in OCU mes compaignons. Da un punto di vista strettamente grammaticale, OCU sembrerebbero corretti, con i vv. 31-32 che anticipano lor al v. 33. Ciononostante il soggetto implicito della strofa sono i compagni che stanno abbandonando Riccardo, soggetto di il ne sont pas certain (v. 33). Pertanto i vv. 31 e 32 sono un caso retto per il verbo al v. 33, oltre a fungere da vocativo, il che giustifica anche l’impiego del nominativo, che è dunque una lectio difficilior rispetto al caso obliquo facilior. Ciò rientra nello stile della canzone che procede sintatticamente con una continua dislocazione a sinistra all’inizio di ogni strofa: Ja nus hons (e non Nus hons pris ne dira ja sa raison); Ce sevent bien, v. 7 che anticipa il v. 9; Or sai-je bien, v. 13; Ce sevent bien, v. 25. Tale tratto stilistico raggiunge il punto culminante nella strofa 6 che si presenta come un anacoluto, iniziando con l’apostrofe ai signori di Cayeux e del Perche, al caso retto, sostitutivo del vocativo latino, e continuando con un altro soggetto, sempre apostrofato, cioè la canzone, alla quale si appella il poeta per farle portare il suo messaggio. Chi sono coloro ai quali il poeta si rivolge qui? Come succede spesso per i toponimi, i copisti hanno prodotto una serie di varianti. Nonostante tali varianti: C percheraim, O percherain, P persarain, S perseran U porcherain, za p[er</p><p corresp="#rs.1891.fro[range(@n=37,@n=41)]">Le due tornadas si rivolgono alle due sorellastre di Riccardo, figlie di Eleonora d’Aquitania e di Luigi VII di Francia. La prima è indirizzata a Maria di Champagne, con la quale Riccardo aveva buoni rapporti, e il cui figlio, Enrico II di Champagne, aveva appoggiato per fargli ottenere la corona di Gerusalemme dopo la morte di Corrado di Monferrato nell’aprile 1192. La seconda si rivolge ad Alice di Blois, con la quale non aveva buoni rapporti. Il figlio di Alice, Luigi I di Blois, conte dal 1191, era nemico di Riccardo e aveva accettato la signoria del Vendôme a gennaio 1194, regalatagli da Giovanni in un momento in cui quest’ultimo cedeva parti dell’Impero angioino per dimostrare la sua fedeltà a Filippo Augusto. Ambedue le tornadas mancano in K e sono state aggiunte da un’altra mano più moderna in U. Ancora una volta la morfologia e la sintassi della prima tornada sono complesse e hanno portato a interpretazioni erronee da parte dei copisti. La struttura è simile a quella della strofa 6, in questo caso con due complementi, con il nominativo Contesse suer (e non seror) che anticipa l’oggetto indiretto vos. Come commenta Spetia (1996, p. 114), “è plausibile riconoscere in vostre pris soverain il complemento oggetto e in vos un dativo etico dipendenti dalla dittologia sinonimica sault et gairt, il cui soggetto è cil”, riferito all’imperatore Enrico VI. Come accennato prima, Pza e soprattutto f hanno spostato il significato della tornada verso quello di una canzone d’amore di modo che cil è diventato: za celle e f la belle, mentre in fP l’appello è rivolto a Dio perché salvi l’alto valore della contessa: sal dieus (P deus). Italianismi in za v. 37 vestre, v. 38 mi. La seconda tornada è l’unica strofa della canzone in cui cambia il mot refrain da pris a Louis, cosa che sembra sottolineare il dispiacere causato a Riccardo dal tradimento del nipote. Al v. 41 il nome Loeÿs dovrebbe contare 3 sillabe come probabilmente in C loweis, OX loeys, forse N looys (U loweiis è aggiunto da mano più moderna), mentre fPza leggono loys (2 sillabe), con f che corregge: la maire de loys.</p></div></back></text></TEI>
