<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author><name>Linda</name><surname>Paterson</surname></author>
        <funder>AHRC</funder>
        <principal>Linda Paterson</principal>
        <editor>The person who did the editing</editor>
        <respStmt>
          <name>Steve Ranford</name>
          <resp>Conversion to TEI-conformant markup</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>joe bloggs</name>
          <resp>Translation to Italian of xyz</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition><date>2014-05-06</date></edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>University of Warwick? (The publisher is the person or institution by whose
          authority a given edition of the file is made public.)</publisher>
        <date>2014</date>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/"> Distributed under a
            Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 Unported License </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listBibl type="previous_editions">
          <head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head>
          <bibl>La Ravallière 1742, <hi rend="smallcaps">ii</hi> 134; Auguis 1824, <hi rend="smallcaps">ii</hi> 6; Leroux de Lincy 1841, <hi rend="smallcaps">i</hi> 128;
            Tarbé 1850, 112; Bédier-Aubry 1909, 175; Wallensköld 1925, 189; Brahney 1989, 234; Guida
            1992, 110; Dijkstra 1995a, 205; Sánchez Palomino 2005, 184.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="essential_bibliography">
          <bibl>Buchon 1840: Jean Alexandre C. Buchon, Recherches et matériaux pour servir à une
            histoire de la domination française aux XIIIe, XIVe et XVe siècles dans les provinces
            démembrées de l’Empire grec à la suite de la quatrième croisade, Paris, Desrez,
            1840.</bibl>
          <bibl>De Bartholomaeis 1906: Vincenzo De Bartholomaeis, «Il troviero Chardon de
            Croisilles», Studj romanzi, 4, 1906, pp. 261-297.</bibl>
          <bibl>Guesnon 1909: Adolphe-Henri Guesnon, «Publications nouvelles sur les trouvères
            artésiens», Le Moyen Âge, 13, 1909, pp. 65-93, alle pp. 89-93.</bibl>
          <bibl>Paris (Louis) 1855: «Champagne – XIV. – Cardons de Reims», Le Cabinet historique, 1,
            1855, pp. 56-58.</bibl>
          <bibl>Paris (Paulin) 1856: Histoire littéraire de la France, 23, Paris, Académie des
            Inscriptions et Belles-Lettres, 1856, pp. 536-537.</bibl>
          <bibl>Radaelli 2007: Anna Radaelli, «Una donna per due uomini o due uomini per una donna?
            La tenzo del Chardo e d’En Ugo (BdT 114.1 = 448.2)», Cultura neolatina, 67, 2007, pp.
            235-251.</bibl>
          <bibl>Schultz-Gora 1884: Oskar Schultz-Gora, «Das Verhältnis der provenzalischen
            Pastourelle zur altfranzösischen», Zeitschrift für romanische Philologie, 8, 1884, pp.
            106-112.</bibl>
          <bibl>Suchier 1907: Hermann Suchier, «Der Minnesänger Chardon», Zeitschrift für romanische
            Philologie, 31, 1907, pp. 129-156.</bibl>
          <bibl>Tarbé 1850: Prosper Tarbé, Les chansonniers de Champagne aux XIIe et XIIIe siècles,
            Reims, Regnier, 1850.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="manuscripts">
          <head> Mss. </head>
          <bibl>(7). K 25b-26b (li rois de Navarre), Mt 74d-75a (anon.), O 2bc (anon.), R3 182v-183v
            (anon.), T 12rv (li rois de Navare), V 13c-14a (anon.), X 24c-25a (li rois de
            Navarre).</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <metDecl xml:lang="en" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p>7a’bba’bccbb (MW 1391,1;
        corrected on the basis of the new choice of base; <hi rend="italic">coblas doblas</hi>
        (2+2+1) with a 4-line <hi rend="italic">envoi</hi> (ccbb); rhymes a = <hi rend="italic">-ie</hi>, <hi rend="italic">-oie</hi>, <hi rend="italic">-aindre</hi>; b = <hi rend="italic">-on</hi>, <hi rend="italic">-is</hi>, <hi rend="italic">-ir</hi>; c = <hi rend="italic">-ier</hi>, <hi rend="italic">-oir</hi>, <hi rend="italic">-ent</hi>;
        equivocal rhyme <hi rend="italic">non</hi> in vv. 14 and 17; melody in KM<hi rend="superscript">t</hi>OR<hi rend="superscript">3</hi>VX, with very few variants except
        in the case of R<hi rend="superscript">3</hi>, whose reading is more individual (van der
        Werf 1979, II, p. 146; Tischler 1997, V n° 443).</p></metDecl>
      <metDecl xml:lang="it" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p>7a’bba’bccbb (MW 1391,1; corretto
        in base alla nuova scelta testuale); <hi rend="italic">coblas doblas</hi> (2+2+1) con un <hi rend="italic">envoi</hi> di 4 versi (ccbb); rima a = <hi rend="italic">-ie</hi>, <hi rend="italic">-oie</hi>, <hi rend="italic">-aindre</hi>; rima b = <hi rend="italic">-on</hi>, <hi rend="italic">-is</hi>, <hi rend="italic">-ir</hi>; rima c = <hi rend="italic">-ier</hi>, <hi rend="italic">-oir</hi>, <hi rend="italic">-ent</hi>; rima
        equivoca <hi rend="italic">non</hi> ai vv. 14 e 17; melodia in KM<hi rend="superscript">t</hi>OR<hi rend="superscript">3</hi>VX, con pochissime varianti tranne nel caso di R<hi rend="superscript">3</hi>, che mostra una lezione più autonoma (van der Werf 1979, II, p.
        146; Tischler 1997, V n° 443).</p></metDecl>
      <editorialDecl xml:lang="en"><p>The variants suggest a two-branched stemma with R
        isolated on one side and the other manuscripts united on the other by errors which must have
        already been present in the archetype of Thibaut de Champagne’s <hi rend="italic">Liederbuch</hi>. Within this second branch a few readings indicate the division O-KVX,
        and while there are no common errors in M<hi rend="superscript">t</hi>T, they can still be
        grouped together on the strength of their usual clear affinity in Thibaut’s <hi rend="italic">Liederbuch</hi> tradition. The metrical oscillations in the 6th and 7th
        lines of each stanza also appear to confirm this stemma.The text is published here for the
        first time on base R (suppleted by M<hi rend="superscript">t</hi> in v. 18 and the <hi rend="italic">envoi</hi>), at the cost of accepting a few of its poorer variants, the aim
        being to avoid blind subservience to the <hi rend="italic">Liederbuch</hi>’s readings which,
        as I have tried to demonstrate elsewhere, point to a late and overly homogenising collection
        (see Barbieri 1999 and Barbieri 2011). In fact ms. R offers an exemplary reading from the
        metrical point of view in all the heptasyllabic lines, without apparently resorting to
        strained morpho-syntactic constructions. As regards the attribution, what has been said with
        respect to M<hi rend="superscript">t</hi> and V in the song RS 6 also applies here; in ms. O
        it is the fourth song to begin with the letter A, the last of the texts attributable to
        Thibaut de Champagne, and is followed by the Gace Brulé group; in ms. R it is the
        penultimate song of the collection, included in a section of twenty texts all attributable
        to Thibaut, despite some disagreements. The attribution can therefore be considered
        unanimous.</p></editorialDecl>
      <editorialDecl xml:lang="it"><p>Le varianti della tradizione manoscritta
        permettono di configurare uno stemma a due rami con R isolato da una parte e gli altri
        testimoni a formare l’altro ramo, uniti da errori che dovevano già trovarsi nell’archetipo
        del <hi rend="italic">Liederbuch</hi> di Thibaut de Champagne. All’interno di questo secondo
        ramo, alcune lezioni permettono di separare il gruppo di testimoni O-KVX, mentre nessun
        elemento permette di unire in errore i mss. M<hi rend="superscript">t</hi>T, che potranno
        tuttavia essere raggruppati in forza della parentela evidente e costante che li unisce nella
        tradizione del <hi rend="italic">Liederbuch</hi> di Thibaut. Anche le oscillazioni metriche
        riguardanti i sesti e settimi versi di ogni strofe sembrano confermare questa struttura.Si è
        scelto di pubblicare il testo per la prima volta secondo la versione di R (supplito da M<hi rend="superscript">t</hi> nel caso del v. 18 e del congedo), a costo di accreditare anche
        qualche sua variante scadente, per non conformarsi alla cieca osservanza della lezione del
          <hi rend="italic">Liederbuch</hi>, del quale si è tentato altrove di dimostrare la natura
        di raccolta tarda ed eccessivamente omologante (si veda Barbieri 1999 e Barbieri 2011). Il
        ms. R offre infatti una lezione metricamente ineccepibile di tutti versi ettasillabici senza
        apparentemente ricorrere a forzature morfo-sintattiche.Riguardo all’attribuzione del testo,
        per M<hi rend="superscript">t</hi> e V vale quanto detto per la canzone RS 6; in O è la
        quarta canzone che comincia con la lettera <hi rend="italic">A</hi>, ultimo dei testi
        attribuibili a Thibaut de Champagne, seguito dal gruppo di Gace Brulé; in R è la penultima
        canzone della raccolta, inserita in una sezione di venti testi tutti attribuibili a Thibaut,
        malgrado qualche contraddizione. L’attribuzione può quindi essere considerata
        unanime.</p></editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change><date>2014-05-06T16:06:10Z</date><name>Linda Paterson</name></change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader><text><front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Thibaut de Champagne</titlePart>
          <titlePart type="sub"/>
        </docTitle>
        <docAuthor/>
      </titlePage>
      <div type="abstract"/>
    </front><body><div type="text" xml:id="rs.1152.fro" xml:lang="fro">
          <lg n="1" type="stanza">
            <l n="1">Au temps plain de felonnie,</l>
            <l n="2">d’envie et de traïson,</l>
            <l n="3">de tort et de mesproison,</l>
            <l n="4"> sanz bien et sanz courtoisie,</l>
            <l n="5">et que entre maint baron</l>
            <l n="6">veons le siecle empirier,</l>
            <l n="7">et voi esconmunnïer</l>
            <l n="8"> ceus qui plus offrent raison,</l>
            <l n="9">lors vuel faire une chançon.</l>
          </lg>
          <lg n="2" type="stanza">
            <l n="10">Li royaumez de Surie</l>
            <l n="11">nous dist et crie a haut ton,</l>
            <l n="12">se nouz ne nouz amendon,</l>
            <l n="13">pour Dieu que n’i alons mie:</l>
            <l n="14">n’i feriemes se mal non.</l>
            <l n="15">Diex aime cuer droiturier:</l>
            <l n="16">se tel gent se veult aidier,</l>
            <l n="17">cil essauceront Son non</l>
            <l n="18">et conquerront Sa maison.</l>
          </lg>
          <lg n="3" type="stanza">
            <l n="19">Encor vaut miex toute voie</l>
            <l n="20">demourer en son païs</l>
            <l n="21">qu’aler povrez ne chaitis</l>
            <l n="22">ou il n’a soulas ne joie. –</l>
            <l n="23">Philippe, on doit paradis</l>
            <l n="24">conquerre par mal avoir,</l>
            <l n="25">car là ne trouverés voir</l>
            <l n="26">bon estre ne jeu ne ris,</l>
            <l n="27">ensi que avés apris.</l>
          </lg>
          <lg n="4" type="stanza">
            <l n="28">Amours a courut sa proie</l>
            <l n="29">et si m’en mainne tous pris</l>
            <l n="30">en l’ostel, ce m’est avis,</l>
            <l n="31">dont ja issir ne querroie,</l>
            <l n="32">s’il estoit a mon devis.</l>
            <l n="33">Dame, cui Biautez fait oir,</l>
            <l n="34">je vous fac bien assavoir:</l>
            <l n="35">ja de prison n’istrai vis,</l>
            <l n="36">ains mourrai loiaus amis.</l>
          </lg>
          <lg n="5" type="stanza">
            <l n="37">Dame, moi couvient remaindre,</l>
            <l n="38">de vous ne me puis partir;</l>
            <l n="39">de vous amer et servir</l>
            <l n="40">ne me soi onques refraindre,</l>
            <l n="41">si me vient bien pour mourir</l>
            <l n="42">l’amours qui m’assaut souvent;</l>
            <l n="43">adés vo merci atent,</l>
            <l n="44">car biens ne me puet venir</l>
            <l n="45">se n’est par vostre plaisir.</l>
          </lg>
          <lg n="6" type="stanza">
            <l n="46">Chançon, va dire Lorent</l>
            <l n="47">qu’il se gart outreement</l>
            <l n="48">de grant folie envahir,</l>
            <l n="49">qu’en li avroit faus mantir.</l>
          </lg>
        </div></body><back>
      <div type="historical" xml:lang="en">
        <head> Historical context and dating </head>
        <p>Bédier’s long chronological note, while containing some inaccuracies, remains a solid
          starting-point for dating. Understood literally, vv. 7-8 refer to Pope Gregory IX’s
          excommunication of the emperor, Frederick II, who was refusing to take on the leadership
          of a crusade before the end of the ten-year truce he had concluded in 1229 with Saladin’s
          nephew, the sultan of Egypt al-Malik al-Kāmil. In this case the song must have been
          composed after 20 March 1239, the date of the excommunication by which the Pope freed
          Frederick’s subjects from their duty of fidelity, or alternatively after 7 April of the
          same year, when the sentence was announced to the whole of Christendom. The typical debate
          over whether to depart from the beloved lady contained in the second part of the song,
          stanza V in particular, would seem to suggest that such a separation had not yet taken
          place. This would allow us to fix the <hi rend="italic">terminus ante quem</hi> to the
          first days of August 1239, when the crusaders left the port of Marseille, or perhaps, as
          Wallensköld suggests, 24 June of the same year, when Thibaut probably left Champagne for
          Lyon where the crusaders were assembling to await departure and were still hoping for
          Frederick’s involvement.</p>
        <p>But the verb <hi rend="italic">esconmunnier</hi> may be interpreted more broadly, and
          might then refer to the threats made by the Pope in a letter of 18 February 1236 against
          Thibaut and more than forty other French barons that he would reduce the prerogatives of
          their ecclesiastical courts (threats which carried little conviction, given that in June
          of that year Gregory intervened in favour of the crusader Thibaut, defending him from an
          attack by King Louis IX). One might also take into account the opposition to the Pope on
          the part of some barons, including Thibaut, in their refusal to direct the crusade to
          Constantinople in support of the Latin empire, rather than to the Holy Land. This
          hypothesis would move the <hi rend="italic">terminus post quem</hi> back to 16 December
          1235, date of the first papal letter to the barons of France which was announcing the new
          objective, but is weakened by the recent tendency of historians to reinterpret and reduce
          the scope of the new papal initiative (Chrissis 2010).</p>
        <p>The impression gained from reading the text is that of an appeal from a man who already
          feels invested with a certain authority – officially recognised or due to his social
          position – over the other crusaders, and that in exhorting his companions to action he is
          also intending to seek precise guarantees from them, being aware that conflicts,
          divisions, acts of insubordination and individual interests can only damage the outcome of
          the expedition and personal prestige (on this see Melani 1999, p. 144).</p>
      </div>
      <div type="historical" xml:lang="it">
        <head> Contesto storico e datazione </head>
        <p>La lunga nota cronologica di Bédier, benché non priva di qualche imprecisione, resta un
          solido punto di partenza per la datazione di questo testo. Se presi alla lettera, i vv.
          7-8 fanno riferimento alla scomunica lanciata dal papa Gregorio IX all’imperatore Federico
          II, che temporeggiava rifiutandosi di assumere la guida della spedizione prima della
          scadenza della tregua decennale da lui firmata nel 1229 con il sultano d’Egitto al-Malik
          al-Kāmil, nipote di Saladino. In questo caso la composizione della canzone sarebbe
          avvenuta dopo il 20 marzo 1239, data della scomunica con la quale il papa svincolava i
          sudditi di Federico dall’obbligo di fedeltà, oppure dopo il 7 aprile dello stesso anno,
          quando la sentenza fu annunciata a tutta la cristianità. Il tipico dibattito
          sull’opportunità di separarsi dalla dama amata contenuto nella seconda parte della
          canzone, e in particolare nella quinta strofe, suggerirebbe infine che tale separazione
          non sia ancora avvenuta. Questo ci permetterebbe di fissare il <hi rend="italic">terminus
            ante quem</hi> ai primi giorni dell’agosto 1239, data della partenza dei crociati dal
          porto di Marsiglia o forse, come suggerisce Wallensköld, al 24 giugno dello stesso anno,
          quando verosimilmente Thibaut lasciò la Champagne per recarsi a Lione dove i crociati si
          riunirono in attesa della partenza, sperando ancora nel coinvolgimento dell’imperatore
          Federico.</p>
        <p>Ma il verbo <hi rend="italic">esconmunnier</hi> può essere interpretato anche in senso
          meno ristretto, e in questo caso esso potrebbe riferirsi alle minacce indirizzate dal papa
          in una lettera del 18 febbraio 1236 contro Thibaut e più di quaranta altri baroni francesi
          rei di ingerenze a danno delle prerogative delle corti ecclesiastiche (minacce poco
          convinte, visto che già nel giugno dello stesso anno Gregorio interviene a favore del
          crociato Thibaut difendendolo dall’attacco del re Luigi IX). Si potrebbe pensare anche al
          rifiuto opposto da alcuni baroni, tra i quali lo stesso Thibaut, alla volontà del papa di
          dirigere la crociata a Costantinopoli in soccorso dell’impero latino piuttosto che in
          Terra Santa. Quest’ultima ipotesi sposterebbe il <hi rend="italic">terminus post quem</hi>
          indietro fino al 16 dicembre 1235, data della prima lettera papale ai baroni di Francia
          che annunciava il nuovo obiettivo, ma risulta tuttavia indebolita dalla tendenza recente
          degli studi storici a reinterpretare e ridimensionare la nuova iniziativa papale (Chrissis
          2010).</p>
        <p>L’impressione che si evince dalla lettura del testo è quella dell’appello di un uomo che
          si sente già in qualche modo investito di una certa autorità sugli altri crociati –
          riconosciuta ufficialmente o dovuta alla sua posizione sociale – e che, nell’esortare
          all’azione i compagni, intenda anche chiedere garanzie precise, essendo consapevole che i
          contrasti, le divisioni, le insubordinazioni e gli interessi particolari non potranno che
          nuocere al buon esito della spedizione e al proprio prestigio personale (si veda in questo
          senso Melani 1999, p. 144).</p>
      </div>
      <div type="notes" xml:lang="en">
        <head> Notes </head>
        <p corresp="#rs.1152.fro[range(@n=1,@n=3)]">Guida 1992, p. 330 and Sanchez Palomino 2005, p. 188 emphasise the way in which the
          initial figure of <hi rend="italic">accumulatio</hi> serves to express the author’s state
          of mind. Compare stanza II of the song RS 273.</p>
          <p corresp="#rs.1152.fro[range(@n=5,@n=6)]">The decline-of-the-world theme is one of the commonest <hi rend="italic">topoi</hi>
          of medieval literature, present in innumerable Latin and vernacular works, above all in an
          introductory position. It is repeated several times in Thibaut de Champagne’s songs, for
          example in stanza I of the religious song RS 1843, 1-9. The responsibility of the barons
          for the decline of the world, well expressed by the preposition <hi rend="italic">entre</hi>, is confirmed in RS 273, 23-24; <hi rend="italic">maint baron</hi> is a
          collective singular as in RS 757, 6.</p>
            <p corresp="#rs.1152.fro[range(@n=7,@n=8)]">Concerning Frederick II’s excommunication in March 1239, two recent studies of the
          so-called ‘barons’ crusade’ examine the subject of the difficult relations between Gregory
          IX and Frederick, and the Pope’s resultant changeable and inconsistent approach to the
          question of the crusade. Lower 2005 particularly emphasises the Pope’s wish to divert the
          crusade to Constantinople, whereas Chrissis 2010 limits the extent of this attempt.
          According to Chrissis, Gregory introduced the two projects in parallel and never attempted
          to use force and threats to persuade the crusading barons to change their objective, even
          during the aftermath of the excommunication imposed on Frederick in 1239, although this
          does nothing to mitigate the poisonous atmosphere of the struggle between Pope and
          Emperor. But in this song the author undeniably shows that he feels invested with a
          certain civil and moral authority, and the historical documents, corroborated by the
          crusade songs, seem to attest a drive and motivation in the convictions and intentions of
          the crusaders stronger than the Pope’s hesitations and strategems. This pressure “from
          below”, often emphasised in the history of the crusades, yet rather surprising in such a
          late expedition, shows that the religious aspect of the pilgrimage never diminished, and
          that while it became progressively more attended by more political and opportunistic
          motives, these never completely replaced them. Despite the assertions of the continutor of the chronicle of William of Tyre (<hi rend="italic">Continuation Rothelin</hi>, 528), according to which the French barons
          considered the Emperor to be a collaborator of the Moslem enemy, and therefore would have
          set out without him, the official documents speak of a much more diplomatic relationship
          between the Emperor and the crusaders. Frederick, caught up in his political interests and
          the conflict with the Pope which made him reluctant to waste time on a new crusade, seems
          to have offered the crusaders all the help he could, leaving them to believe until the
          last minute that he really did wish to head the expedition; for their part the crusaders
          postponed departure several times until the end of the Emperor’s involvement, and the
          latter’s letter of 9 March 1239 seems to support the idea of his participation; but only a
          few days later, the papal interdict precipitated matters by making this impossible, and
          further delay pointless. According to Godefroy 6, 568a, who supplies no examples, the expression <hi rend="italic">offrir raison</hi> means “to give satisfaction”. From the context and the example in
          the <hi rend="italic">Mort Artu</hi> (Hult) 17, 14 I would interpret it in the sense of
          “to give guarantees”, “to commit to making one’s own contribution”, including armed
          support.</p>
        <p corresp="#rs.1152.fro:(n=10)">Surie or regne de Surie are the names commonly used for the
          Holy land, from a designation established in the Middle Ages which included, apart from
          present-day Syria, Palestine and a good area of the western Middle East up to the boundary
          with Egypt. This remains standard designation even if the political rulers of Palestine
          during nearly all the crusade period were the Fatimid and then Ayyubid sultans of
          Egypt.</p>
        <p corresp="#rs.1152.fro:(n=12)">Thibaut’s appeal is not for a general and practical
          conversio morum, but for a genuine conversio cordis. It is not just a question of
          renouncing comfort and riches in the service of God: the failures of preceding expeditions
          invoked the question of what caused such defeats, the cause generally being ascribed to
          the Christians’ sins (see for example Siberry 1988, p. 43 and Guida 1992, p. 17). Note
          again the parallel with the song RS 6, 33-35.</p>
        <p corresp="#rs.1152.fro:(n=18)">The line is omitted by R and supplied thanks to the
          unanimous testimony of the rest of the tradition. According to Micha 1991, p. 136 n. 3 the
          maison strictly speaking indicates the Holy Sepulchre rather than the whole of the Holy
          Land. </p>
        <p corresp="#rs.1152.fro:(n=20)">The presence of the verb demourer, together with that of
          the noun mal in v. 24, clearly refers back to vv. 29-32 of RS 6. Since demourer always has
          a negative connotation in crusade songs and Thibaut’s texts in particular, it seems
          reasonable to adopt such an interpretation here. </p>
        <p corresp="#rs.1152.fro:(n=22)">The insistence on joie as characteristic of the presence of
          the beloved lady, and hence its impossibility in the case of departure on crusade, is a
          frequent theme in crusade songs and especially in Thibaut de Champagne (RS 1469; RS 757,
          18; RS 273, 49).</p>
        <p>Guida interprets <hi rend="italic">soulas</hi> in the sense of <hi rend="italic">consolatio</hi>, but in view of the context it seems closer to that of the nouns in v.
          26.</p>
        <p corresp="#rs.1152.fro:(n=23)">Philippe: most probably Philippe de Nanteuil-le-Haoudouin,
          Thibaut’s fellow-trouvère at the time when Thibaut was composing love lyrics (he was his
          partner in the jeux-partis/débats RS 334, RS 333 and RS 1111 and addressee of songs RS
          884, RS 1440, RS 1476 and RS 1410), and his companion in the Holy Land, where he was taken
          prisoner after the defeat at Gaza. He is considered to be the author of a crusade song (RS
          164) perhaps composed during his imprisonment.</p>
        <p corresp="#rs.1152.fro[range(@n=23,@n=24)]">On the theme of the suffering necessary for
          the conquest of paradise see the parallel already indicated with the beginning of RS 6 and
          in particular vv. 10-11 (cfr. Dijkstra 1995, p. 120, n. 167).</p>
        <p corresp="#rs.1152.fro:(n=28)">From stanza IV onwards the song’s tone suddenly changes:
          the crusade disappears, or remains in the background, and in its place emerges the love
          theme which occupies virtually all of the remaining two stanzas, following the pattern
          inaugurated by Conon de Béthune’s song RS 1125, but with a singular inversion of the two
          parts with respect to the common model of the chansons de départie, where the part
          reserved for the separation of lovers usually falls at the beginning. On the somewhat
          rigid juxtaposition of the two main themes of the song and the possibility of anchoring it
          in a tradition that stems from Occitan lyric and Jaufre Rudel in particular see Bédier
          1909, p. 180. For transitive <hi rend="italic">corir</hi> as synonymous with “to hunt” see <hi rend="italic">TL</hi> 2, 867, 1-3; but the expression may also be interpreted by analogy
          with the formula <hi rend="italic">corir un cheval</hi>, which means “to make a horse
          gallop at top speed”. The metaphor of Love as huntsman is frequent in trouvère lyrics and
          probably stems from Ovid (see for example the emphasis on <hi rend="italic">praeda</hi> in
            <hi rend="italic">Amores</hi> I, 2, 17-20 e 29-32). Cfr. Ménard 1987, pp. 73-74.</p>
        <p corresp="#rs.1152.fro:(n=35)">prison: the image of love’s prison emerges from a long
          medieval Latin and romance tradition (Guida 1992, p. 330) and is frequent in the OF lyric,
          being particularly favoured by Thibaut. These lines, linked to the previous vv. 29-31,
          express the contradiction typical of the courtly love relationship by which the lover does
          not wish to leave the prison in which he finds himself. The prison of love expresses the
          unbreakable bond established between poet and lady, based exclusively on desire in the
          absence of any reward. According to a recurring image, the poet prefers to die remaining
          faithful to his beloved lady rather than obtain easy satisfaction from any other woman
          (Brahney 1989, p. xix; Micha 1991, p. 9; Grossel 1994, pp. 442-443).</p>
        <p corresp="#rs.1152.fro:(n=37)">The apparent inconsistence between the reference to the
          impossibility of parting from the beloved within a context of departure on crusade is to
          be interpreted in the light of Chardon de Croisilles RS 499, 5-8.</p>
        <p corresp="#rs.1152.fro:(n=39)">The verb servir, which recurs particularly often in Thibaut
          de Champagne (Micha 1991, p. 8), is nearly always used in the crusade songs to designate
          service of God, with the exception of RS 1636, 26 and in part, RS 1582, 44.</p>
        <p corresp="#rs.1152.fro[range(@n=41,@n=42)]">It is possible that the reading of these lines
          was already corrupt or problematic at the level of the archetype. The interpretation of
          the sense is in any case not in doubt, since it is set in the highly stereotyped context
          of dying for love, amply attested in OF lyrics.</p>
        <p corresp="#rs.1152.fro[range(@n=46,@n=49)]">The ambiguity of these lines, frequently
          stressed by editors, is probably due to the fact that they refer to a precise context and
          situation that is nowadays impossible to reconstruct. For a summary of the hypotheses
          concerning the interpretation of this envoi see Melani 1999, pp. 143-145. According to
          this scholar (p. 143) the final two lines constitute an admonishment not to become
          involved in an irrational love, or else not to take too lightly one’s crusading vows, or
          not to commit – in view of the expedition – some grave error of a political nature.</p>
        <p corresp="#rs.1152.fro:(n=46)">Lorent: an unidentified addressee, also found in Thibaut’s
          song RS 1440; it may be the same person evoked in an envoi of Gace Brulé (RS 565, 51).</p>
      </div>
      <div type="notes" xml:lang="it">
        <head> Note </head>
        <p corresp="#rs.1152.fro[range(@n=1,@n=3)]">Guida 1992, p. 330 e Sanchez Palomino 2005, p.
          188 insistono sulla figura d’accumulatio iniziale sottolineandone la funzionalità ad
          esprimere lo stato d’animo dell’autore. Si vedano le analogie con la seconda strofe della
          canzone RS 273.</p>
        <p corresp="#rs.1152.fro[range(@n=5,@n=6)]">Il tema della decadenza del mondo è uno dei
          topoi più diffusi nella letteratura medievale, presente in innumerevoli opere latine e
          vernacolari, soprattutto in posizione incipitaria, e ripreso più volte da Thibaut de
          Champagne, come per esempio nella prima strofe della canzone religiosa RS 1843, 1-9. La
          responsabilità dei baroni nella decadenza del mondo, ben espressa dalla preposizione
          entre, trova conferma in RS 273, 23-24; maint baron sarà un singolare collettivo come nel
          caso di RS 757, 6.</p>
        <p corresp="#rs.1152.fro[range(@n=7,@n=8)]">A proposito della scomunica di Federico II del
          marzo 1239, due contributi recenti sulla cosiddetta “crociata dei Baroni” affrontano anche
          il tema dei difficili rapporti tra Gregorio IX e Federico II e il conseguente approccio
          ondivago e contraddittorio del papa alla questione della crociata: Lower 2005 insiste
          particolarmente sulla volontà del papa di deviare la crociata verso Costantinopoli, mentre
          Chrissis 2010 ridimensiona la portata di questo tentativo. Secondo Chrissis, Gregorio
          portò avanti i due progetti in parallelo e non tentò mai di convincere con la forza e con
          le minacce i baroni già crociati a cambiare obiettivo, anche se ciò nulla toglie al clima
          avvelenato dalla lotta tra il papa e l’imperatore, nonché alle conseguenze della scomunica
          che colpisce Federico nel 1239. Pur senza indulgere a letture troppo fantasiose, non si
          potrà negare che in questa canzone l’autore si senta investito di un’autorità civile e
          morale, e che i documenti storici corroborati dalle canzoni di crociata sembrano attestare
          nella convinzione e nelle intenzioni dei crociati una spinta e una motivazione più forti
          delle esitazioni e delle strategie del papa. Questa pressione “dal basso” più volte
          sottolineata nella storia delle crociate, ma assai sorprendente in una spedizione così
          tarda, testimonia almeno che la dimensione religiosa del pellegrinaggio non è mai venuta
          meno ed è stata progressivamente affiancata ma mai completamente sostituita
          dall’affermarsi di motivazioni più politiche e opportunistiche. Malgrado le asserzioni del continuatore della cronaca di Guglielmo di Tiro (<hi rend="italic">Continuation Rothelin</hi>, 528), secondo il quale i baroni francesi
          consideravano l’imperatore come un collaboratore del nemico musulmano, e si sarebbero per
          questo messi in marcia senza di lui, i documenti ufficiali parlano di un rapporto molto
          più diplomatico tra l’imperatore e i crociati: Federico, preso tra i suoi interessi
          politici e il contrasto col papa che gli sconsigliavano di affrettare i tempi di una nuova
          crociata, sembra aver offerto ai crociati tutto l’aiuto che poteva permettersi di offrire,
          lasciando credere fino all’ultimo di volersi davvero mettere alla guida della spedizione;
          da parte loro, i crociati hanno più volte rinviato la partenza sperando fino alla fine nel
          coinvolgimento dell’imperatore, e la lettera di quest’ultimo del 9 marzo 1239 sembrava
          ancora confortarli in questo senso; ma solo pochi giorni dopo, la scomunica papale fece
          precipitare le cose rendendo di fatto impossibile la partecipazione di Federico e inutile
          un ulteriore rinvio. Secondo Godefroy 6, 568a, che però non fornisce esempi, la locuzione <hi rend="italic">offrir raison</hi> significa “dare soddisfazione”. Sulla base del contesto e
          dell’esempio di <hi rend="italic">Mort Artu</hi> (Hult) 17, 14 interpreterei l’espressione
          nel senso di “dare garanzie”, “impegnarsi a dare proprio contributo”, anche con le
          armi.</p>
        <p corresp="#rs.1152.fro:(n=10)">Surie o regne de Surie sono i nomi comunemente usati per la
          Terra Santa, sulla base di una denominazione invalsa nel Medioevo che comprendeva, oltre
          alla Siria attuale, la Palestina e buona parte del Medio Oriente occidentale fino al
          confine con l’Egitto. Questo resta il nome di riferimento anche se per quasi tutto il
          periodo delle crociate i referenti politici della Palestina sono stati i sultani d’Egitto
          dapprima di origine fatimida e in seguito appartenenti alla dinastia ayyubida.</p>
        <p corresp="#rs.1152.fro:(n=12)">Quella invocata da Thibaut non è una conversio morum
          generica e pragmatica, ma una vera e propria conversio cordis. Non si tratta solo di
          abbandonare gli agi e le ricchezze per il servizio di Dio, perché gli insuccessi delle
          spedizioni precedenti hanno fatto emergere anche nelle canzoni di crociata la questione
          della causa delle sconfitte, generalmente imputate ai peccati dei cristiani (si veda per
          esempio Siberry 1988, p. 43 e Guida 1992, p. 17). Si noti ancora una volta il parallelo
          con la canzone RS 6, 33-35.</p>
        <p corresp="#rs.1152.fro:(n=18)">Il verso è omesso da R e reintegrato grazie alla
          testimonianza unanime del resto della tradizione. Secondo Micha 1991, p. 136 n. 3 la
          maison indicherebbe in senso stretto il Santo Sepolcro piuttosto che tutta la Terra
          Santa.</p>
        <p corresp="#rs.1152.fro:(n=20)">La presenza del verbo demourer, unita a quella del
          sostantivo mal del v. 24, rimanda evidentemente ai vv. 29-32 della canzone RS 6. Poiché
          demourer ha sempre una connotazione negativa nelle canzoni di crociata e in particolare
          nei testi di Thibaut, mi pare ragionevole adottare tale interpretazione anche in questo
          caso.</p>
        <p corresp="#rs.1152.fro:(n=22)">L’insistenza sulla joie come caratteristica della presenza
          della donna amata, e quindi sulla sua impossibilità in caso di partenza per la crociata, è
          un tema ben presente nelle canzoni di crociata e soprattutto in Thibaut de Champagne (RS
          1469; RS 757, 18; RS 273, 49). Guida interpreta <hi rend="italic">soulas</hi> nel senso di <hi rend="italic">consolatio</hi>, ma visto all’interno del contesto il senso sarà piuttosto vicino a
          quello dei sostantivi del v. 26.</p>
        <p corresp="#rs.1152.fro:(n=23)">Philippe: si tratta con tutta probabilità di Philippe de
          Nanteuil-le-Haoudouin, sodale di Thibaut de Champagne fin dai tempi della lirica amorosa
          (suo partner nei jeux-partis/débats RS 334, RS 333 e RS 1111 e destinatario delle canzoni
          RS 884, RS 1440, RS 1476 e RS 1410) e suo compagno in Terra Santa, dove fu fatto
          prigioniero dopo la sconfitta di Gaza. Egli stesso è ritenuto l’autore di una canzone di
          crociata (RS 164) scritta forse durante la prigionia.</p>
        <p corresp="#rs.1152.fro[range(@n=23,@n=24)]">Sul tema della sofferenza necessaria per
          conquistare il paradiso si veda il parallelo già segnalato con l’inizio della canzone RS 6
          e in particolare con i vv. 10-11 (cfr. Dijkstra 1995, p. 120, n. 167).</p>
        <p corresp="#rs.1152.fro:(n=28)">A partire dalla quarta strofe la tonalità della canzone
          cambia improvvisamente: la crociata scompare, o resta sullo sfondo, e al suo posto emerge
          la tematica amorosa che occupa quasi per intero le due strofi rimanenti, secondo lo schema
          inaugurato dalla canzone RS 1125 di Conon de Béthune, ma con una singolare inversione tra
          le due parti rispetto al modello comune delle chansons de départie, nelle quali
          solitamente la parte riservata alla separazione dall’amata si trova all’inizio. Sulla
          giustapposizione piuttosto rigida dei due temi principali della canzone e sulla
          possibilità di ancorarla ad una tradizione che risale alla lirica occitanica e a Jaufre
          Rudel in particolare si veda Bédier 1909, p. 180. Per <hi rend="italic">corir</hi> transitivo come sinonimo di “cacciare” si veda <hi rend="italic">TL</hi> 2, 867, 1-3; ma si può anche interpretare l’espressione ricorrendo
          all’analogia con la formula <hi rend="italic">corir un cheval</hi>, che significa lanciare
          un cavallo al galoppo a piena velocità. La metafora di Amore cacciatore è frequente nella
          lirica dei trovieri ed è di probabile ascendenza ovidiana (si veda per esempio
          l’insistenza sul sostantivo <hi rend="italic">praeda</hi> in <hi rend="italic">Amores</hi>
          I, 2, 17-20 e 29-32). Cfr. Ménard 1987, pp. 73-74.</p>
        <p corresp="#rs.1152.fro:(n=35)">prison: l’immagine della prigione amorosa emerge da «una
          lunga tradizione letteraria mediolatina e romanza» (Guida 1992, p. 330) ed è frequente
          nella lirica oitanica e particolarmente amata da Thibaut. Questi versi, legati ai
          precedenti 29-31, esprimono la contraddizione tipica della relazione amorosa cortese per
          la quale l’amante non desidera uscire dalla prigione nella quale si trova. La prigione
          amorosa esprime il legame irreversibile instaurato tra il poeta e la dama, fondato
          esclusivamente sul desiderio nell’assenza di ogni ricompensa. Secondo un’immagine
          ricorrente, il poeta preferisce morire di desiderio restando fedele alla dama amata
          piuttosto che ottenere una facile soddisfazione da qualsiasi altra donna (Brahney 1989, p.
          xix; Micha 1991, p. 9; Grossel 1994, pp. 442-443).</p>
        <p corresp="#rs.1152.fro:(n=37)">L’apparente incongruenza dell’accenno all’impossibilità di
          separarsi dall’amata all’interno di un contesto di partenza per la crociata andrà
          interpretata alla luce di Chardon de Croisilles RS 499, 5-8.</p>
        <p corresp="#rs.1152.fro:(n=39)">Il verbo <hi rend="italic">servir</hi>, particolarmente ricorrente in Thibaut de
          Champagne (Micha 1991, p. 8), nelle canzoni di crociata è quasi sempre usato per indicare
          il servizio a Dio, con l’eccezione di RS 1636, 26 e in parte di RS 1582, 44.</p>
        <p corresp="#rs.1152.fro[range(@n=41,@n=42)]">È possibile che la lezione di questi versi
          fosse corrotta o problematica già all’altezza dell’archetipo. L’interpretazione del
          significato non pare in ogni caso in discussione, poiché s’inserisce in un contesto
          fortemente tipizzato e ampiamente attestato nella lirica oitanica, quello della morte per
          amore.</p>
        <p corresp="#rs.1152.fro[range(@n=46,@n=49)]">L’ambiguità di questi versi, più volte
          sottolineata dagli editori, è dovuta verosimilmente al fatto che essi si riferiscono ad
          una preciso contesto e ad una situazione concreta impossibile da ricostruire per i critici
          moderni. Per un riassunto delle ipotesi interpretative riguardanti questo congedo si veda
          Melani 1999, pp. 143-145. Secondo lo stesso Melani (p. 143) gli ultimi due versi
          costituirebbero un ammonimento a non implicarsi in un amore irragionevole, oppure «a non
          prendere troppo alla leggera i voti dei crociati», o ancora «a non commettere – in vista
          della spedizione – qualche grave scorrettezza di genere politico».</p>
        <p corresp="#rs.1152.fro:(n=46)">Lorent: destinatario non identificato, che si trova anche
          nel congedo della canzone RS 1440 di Thibaut de Champagne; potrebbe trattarsi dello stesso
          personaggio evocato in un congedo da Gace Brulé (RS 565, 51).</p>
      </div>
    </back></text></TEI>
