<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title/><author><name>Linda</name><surname>Paterson</surname></author><funder>AHRC</funder><principal>Linda Paterson</principal><editor>The person who did the editing</editor><respStmt><name>Steve Ranford</name><resp>Conversion to TEI-conformant markup</resp></respStmt><respStmt><name>joe bloggs</name><resp>Translation to Italian of xyz</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><date>2014-10-06</date></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher>University of Warwick? (The publisher is the person or institution by whose
            authority a given edition of the file is made public.)</publisher><date>2014</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/"> Distributed under a
              Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 Unported License </licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><listBibl type="previous_editions"><head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head><bibl>Roques 1928, 513-515 (dipl.).</bibl></listBibl><listBibl type="manuscripts"><head> Mss. </head><bibl>(7). K 25b-26b (li rois de Navarre), Mt 74d-75a (anon.), O 2bc (anon.), R3 182v-183v (anon.), T 12rv (li rois de Navare), V 13c-14a (anon.), X 24c-25a (li rois de Navarre).</bibl></listBibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><metDecl xml:lang="en" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p>10a'bba'c'dd (MW 1439,1 = Frank 621); 3 <hi rend="italic">coblas doblas</hi> (II and III) of 7 lines; rhyme a = -<hi rend="italic">ance</hi>, -<hi rend="italic">ie</hi>; rhyme b = -<hi rend="italic">eus</hi>, -<hi rend="italic">on</hi>; rhyme c = -<hi rend="italic">ie</hi>, <hi rend="italic">ance</hi>; rhyme d = -<hi rend="italic">on</hi>, <hi rend="italic">eus</hi>; crossed rhymes, <hi rend="italic">capfinida</hi> I-II, <hi rend="italic">unicum</hi>. The song has very probably lost its beginning, even though there is no blank space left in the manuscript for the possible addition of stanzas (see also Roques 1928, p. 513).</p></metDecl><metDecl xml:lang="it" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p>10'a 10b 10b 10'a 10'c 10d 10d (MW 1439,1 = Frank 621); 3 <hi rend="italic">coblas doblas</hi> (II e III) di 7 vv.; rima a = -<hi rend="italic">ance</hi>, -<hi rend="italic">ie</hi>; rima b = -<hi rend="italic">eus</hi>, -<hi rend="italic">on</hi>; rima c = -<hi rend="italic">ie</hi>, -<hi rend="italic">ance</hi>; rima d = -<hi rend="italic">on</hi>, -<hi rend="italic">eus</hi>; rime incrociate, <hi rend="italic">capfinida</hi> I-II. Lo schema metrico è <hi rend="italic">unicum</hi>. Molto probabilmente la canzone è acefala, anche se nel canzoniere non è lasciato nessuno spazio bianco per un'eventuale integrazione di <hi rend="italic">coblas</hi> (cfr. anche Roques 1928, 513).</p></metDecl><editorialDecl xml:lang="en"><p>The songbook Za is contained in the final quaternion of ms. Zagreb, Bibl. Métropolitaine MR 92 (folios 137r-144v), a small parchment codex, miscellaneous and composite, produced in the Veneto between the end of the 13<hi rend="superscript">th</hi> c. and the early 14<hi rend="superscript">th</hi> c. Its material features have led Lucilla Spetia to see it as «un codice adibito ad uso privato […] nel quale sono confluiti per volontà di un singolo – amatore e forse anche committente – e in un arco di tempo non molto ampio, libretti di contenuto vario, la cui eterogeneità ben corrisponde agli interessi culturali dell’ambiente borghese, nel quale la silloge si è andata verosimilmente costituendo» (Spetia 1994 pp. 241 and 243; see also Brugnolo - Peron 1999, p. 552).The song is transmitted without attribution, as all the lyric texts of the songbook, and is included in four anonymous songs out of 25 compositions in the collection. Despite being an <hi rend="italic">unicum</hi>, its presence in the sequence of texts common to Za and H has led Spetia to supposed that it was present in the original model of Za (Spetia 1994 e 1997, 109-110).</p></editorialDecl><editorialDecl xml:lang="it"><p>Il canzoniere Za è contenuto nell'ultimo quaternione del codice Zagreb, Bibl. Métropolitaine MR 92 (ff. 137r-144v), piccolo codice pergamenaceo, miscellaneo e composito, confezionato in Veneto tra la fine del XIII e gli inizi del XIV secolo. Le sue caratteristiche materiali hanno condotto Lucilla Spetia a riconoscervi «un codice adibito ad uso privato […] nel quale sono confluiti per volontà di un singolo – amatore e forse anche committente – e in un arco di tempo non molto ampio, libretti di contenuto vario, la cui eterogeneità ben corrisponde agli interessi culturali dell’ambiente borghese, nel quale la silloge si è andata verosimilmente costituendo» (Spetia 1994, 241 e 243; Brugnolo - Peron 1999, 552). La canzone è trasmessa adespota, come tutti i testi lirici del canzoniere, e fa parte dei quattro anonimi sui venticinque componimenti raccolti. Pur essendo un <hi rend="italic">unicum</hi>, la sua presenza nella sequenza di testi comuni a Za e H fa supporre a Spetia che fosse presente nel primo modello di Za (Spetia 1994 e 1997, 109-110).</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2014-10-08T16:02:25Z</date><name>Linda Paterson</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><front><titlePage><docTitle><titlePart type="main"/><titlePart type="sub"/></docTitle><docAuthor/></titlePage><div type="abstract"/></front><body><div type="translation" xml:id="rs.227b.en" xml:lang="en"><head> Translation </head><div n="1" type="stanza"><p>Alas! I thought to have left behind in France the pains of love and the mortal dangers I have so long suffered alone, but I cannot bear my ill luck, for now I find myself even more ill-starred in the East because they have seized hold of me once more and put me in a prison whose gaoler is fiercer than a lion. </p></div><div n="2" type="stanza"><p>For the lion deigns to do nothing but good to the one who humbles himself before it. My God, what an example and what a warning to those who have power over others! Lady, now remember the lion who is cruel and overbearing to the wicked but kind and compassionate to the humble.</p></div><div n="3" type="stanza"><p>In God’s name, Love, if my lady does not forget the great pride which she has in such abundance, it will be hard to me to attain salvation! But one thing comforts and encourages me: that her bright face and her candour and her beautiful, laughing, loving eyes do not indicate that her heart is cruel.</p></div></div><div type="translation" xml:id="rs.227b.it" xml:lang="it"><head> Translation </head><div n="1" type="stanza"><p>Ahimé, io che credevo di aver lasciato in Francia i mali d'amore e i rischi mortali a cui sono stato esposto così a lungo da solo, non posso tollerare la mia sventura ora che me ne trovo di maggiori in Oriente, che mi hanno ricatturato e messo in quella prigione il cui guardiano è più feroce di un leone.  </p></div><div n="2" type="stanza"><p>Perché a chi si umilia di fronte a lui, il leone non concede altro che bene. Oh Dio, quale esempio e quale monito a coloro che hanno signoria sugli altri! Dama, allora ricordatevi del leone che verso i felloni è crudele e spietato ma verso i supplici è buono e compassionevole. </p></div><div n="3" type="stanza"><p>In nome di Dio, Amore, se alla mia dama non viene meno il grande orgoglio che lei possiede in abbondanza, è difficile che io possa trovare salvezza! Ma una cosa mi conforta e mi rincuora: che il suo chiaro viso e la sua ingenuità e i suoi begli occhi ridenti e amorosi non rivelano quanto il cuore sia crudele.</p></div></div></body></text></TEI>
