<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>rs37a</title>
				<author>Linda Paterson</author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>
					<date>2013-11-03</date>
				</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p>unknown</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<listBibl type="manuscripts" xml:lang="en">
					<head>Mss. (2).</head>
					<bibl>D<hi rend="superscript">p</hi> 210d-211a (anonima),</bibl> <bibl>H<hi rend="superscript">p</hi> 46ab (<hi rend="italic">N’Ugo de
							Bersié</hi> ). </bibl>
				</listBibl>
				<listBibl type="manuscripts" xml:lang="it">
					<head>Mss. (2).</head>
					<bibl>D<hi rend="superscript">p</hi> 210d-211a (anonima),</bibl> <bibl>H<hi rend="superscript">p</hi> 46ab (<hi rend="italic">N’Ugo de
							Bersié</hi>).</bibl>
				</listBibl>
				<listBibl type="essential_bibliography">

					<bibl>
						<hi rend="underline">Abulafia 1990</hi>: David Abulafia, <hi rend="italic">Federico II. Un imperatore medievale</hi>, Torino, Einaudi, 1990. </bibl>
					<bibl>
						<hi rend="underline">Arveiller-Gouiran 1987</hi>: Raymond Arveiller, Gérard
						Gouiran, <hi rend="italic">L’œuvre poétique de Falquet de Romans,
							troubadour</hi>, Aix-en Provence, Université de Provence, 1987. </bibl>
					<bibl>
						<hi rend="underline">Barbieri 1997</hi>: Luca Barbieri, «Signori-trovieri
						in Borgogna: una lirica attribuita a Gautier de Berzé», <hi rend="italic">Medioevo romanzo</hi>, 21 (1997), pp. 107-131. </bibl>
					<bibl>
						<hi rend="underline">Barbieri 2001</hi>: Luca Barbieri, <hi rend="italic">Le liriche di Hugues de Berzé, edizione critica</hi>, Milano, CUSL,
						2001. </bibl>
					<bibl>
						<hi rend="underline">Bédier 1906</hi>: Joseph Bédier, «Sur deux chansons de
						croisade», <hi rend="italic">Romania</hi>, 35 (1906), pp. 387-393. </bibl>
					<bibl>
						<hi rend="underline">Bédier-Aubry 1909</hi>: Joseph Bédier, Pierre Aubry,
							<hi rend="italic">Les chansons de croisade avec leurs mélodies</hi>,
						Paris, Champion, 1909 (Genève, Slatkine, 2011). </bibl>
					<bibl>
						<hi rend="underline">Chaume 1938</hi>: Maurice Chaume, «Les premiers
						seigneurs de Berzé», <hi rend="italic">Annales de l’Académie de Mâcon</hi>,
						s. III, 33 (1938), pp. 161-172. </bibl>
					<bibl>
						<hi rend="underline">Engelcke 1886</hi>: Karl Engelcke, «Die Lieder des
						Hugues de Bregi», <hi rend="italic">Archiv für das Studium des neueren
							Sprachen und Literaturen</hi>, 75 (1886), pp. 147-176. </bibl>
					<bibl>
						<hi rend="underline">Gallina 1985</hi>: Mario Gallina, «Fra Occidente e
						Oriente: la “crociata” aleramica per Tessalonica», in <hi rend="italic">
							Piemonte medievale, forme del potere e della società, studi per Giovanni
							Tabacco</hi>, Torino, Einaudi, 1985, pp. 65-83. </bibl>
					<bibl>
						<hi rend="underline">Gouiran 1994</hi>: Gérard Gouiran, «À propos de la vie
						de Hugues de Berzé, trouvère bourguignon. Essai de nouvelle chronologie», in
							<hi rend="italic"> Actas do XIX Congreso Internacional de Lingüística e
							Filoloxía Románicas</hi>, publicadas por R. Lorenzo, VII, A Coruña,
						Fundación “Pedro Barrié de la Maza, Conde de Fenosa”, 1994, pp. 339-351. </bibl>
					<bibl>
						<hi rend="underline">Guida 1992</hi>: Saverio Guida, <hi rend="italic">Canzoni di crociata</hi>, Parma, Pratiche, 1992 </bibl>
					<bibl>
						<hi rend="underline">Haberstumpf 1995</hi>: Walter Haberstumpf, <hi rend="italic"> Dinastie europee nel Mediterraneo orientale: i Monferrato
							e i Savoia nei secoli XII-XV</hi>, Torino, Scriptorium, 1995. </bibl>
					<bibl>
						<hi rend="underline">Langlois 1984</hi>: Charles-Victor Langlois, <hi rend="italic">La vie en France au Moyen Âge de la fin du XII</hi>
						<hi rend="italic superscript">e</hi>
						<hi rend="italic">au milieu du XIV</hi>
						<hi rend="italic superscript">e</hi>
						<hi rend="italic"> siècle d’après des moralges du temps</hi>, II, Paris,
						Hachette, 1926 (= Genève, Slatkine, 1984), pp. 88-106. </bibl>
					<bibl>
						<hi rend="underline">Lecoy 1938</hi>: Felix Lecoy, <hi rend="italic">La</hi> Bible <hi rend="italic">au seigneur de Berzé</hi>, <hi rend="italic"> édition critique d’après tous les manuscrits connus</hi>, Paris, Droz, 1938. </bibl>
					<bibl>
						<hi rend="underline">Lecoy 1942-1943</hi>: Felix Lecoy, «Pour la
						chronologie de Hugues de Berzé», <hi rend="italic">Romania</hi>, 67
						(1942-1943), pp. 243-254. </bibl>
					<bibl>
						<hi rend="underline">Paris 1889</hi>: Gaston Paris, «Hugues de Berzé», <hi rend="italic">Romania</hi>, 18 (1889), pp. 553-570. </bibl>
					<bibl>
						<hi rend="underline">Schultz 1892</hi>: Oscar Schultz, «Urkundliches zu
						Hugues de Berzé», <hi rend="italic">Zeitschrift für romanische
							Philologie</hi>, 16 (1892), pp. 504-508. </bibl>
					<bibl>
						<hi rend="underline">Usseglio 1926</hi>: Leopoldo Usseglio, <hi rend="italic"> I marchesi di Monferrato in Italia ed in Oriente durante
							i secoli XII e XIII</hi>, 2 voll., Casale Monferrato, Biblioteca della
						Società storica subalpina, 1926. </bibl>
					<bibl>
						<hi rend="underline">Zenker 1896</hi>: Rudolf Zenker, <hi rend="italic">Die
							Gedichte des Folquet von Romans</hi>, Halle a. S., Niemeyer, 1896. </bibl>

				</listBibl>
				<listBibl type="previous_editions">
					<bibl><hi rend="italic">Archiv</hi>, 34, 1863, 403 (testo di H<hi rend="superscript">p</hi>);</bibl>
					<bibl>Paris 1889, 554;</bibl> <bibl> Zenker 1896, 11;</bibl> <bibl>Bédier 1906, 387;</bibl> <bibl>Bédier-Aubry 1909, 153;</bibl> <bibl>Arveiller-Gouiran 1987, 4;</bibl> <bibl>Guida 1992, 90;</bibl> <bibl>Dijkstra 1995a, 203;</bibl> <bibl>Barbieri 2001, 173.</bibl>
				</listBibl>
			</sourceDesc>

		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl xml:lang="it">
				<p> Entrambi i manoscritti riportano un testo di tre strofi rivestito di una patina
					linguistica occitanica, leggermente più marcata nel caso di H<hi rend="superscript">p</hi> . La <hi rend="italic">razo</hi> con
					l’attribuzione a Hugues de Berzé si trova solo in H<hi rend="superscript">p</hi>, mentre il primo <hi rend="italic">envoi</hi> è unicamente in D <hi rend="superscript">p</hi> . </p>
				<p> Si sono resi necessari solo quattro piccoli interventi sul testo di D <hi rend="superscript">p</hi>, tre dei quali dovuti a una minima ipometria
					facilmente sanabile attraverso la lezione di H<hi rend="superscript">p</hi>
					(vv. 14, 16, 17), mentre nell’ultimo caso si tratta di un adattamento grafico
					del nome del trovatore citato. Viene riportata anche la breve <hi rend="italic">razo</hi> introduttiva di H<hi rend="superscript">p</hi> che contiene il
					nome dell’autore; essa è scritta in occitano, senza commistione di francese, e
					con l’italianismo <hi rend="italic">con</hi> per <hi rend="italic">ab</hi> .
				</p>
			</editorialDecl>
			<editorialDecl xml:lang="en" default="true">
				<p>Both manuscripts transmit a text of three stanzas having overtones of Occitan,
					slightly more marked in H<hi rend="superscript">p</hi> . The <hi rend="italic">razo</hi> with the attribution to Hugues de Berzé is found only in H<hi rend="superscript">p</hi>, while the first <hi rend="italic">envoi</hi> is
					only in D<hi rend="superscript">p</hi> . </p>
				<p> Four small interventions have been needed in D<hi rend="superscript">p</hi> ’s
					text, three of which are due to the lack of a minim producing a hypometric line,
					easily rectifiable from readings in H<hi rend="superscript">p</hi> (vv. 14, 16,
					17), while the fourth case concerns a variant of the name of the troubadour
					referred to. The short introductory <hi rend="italic">razo</hi> of H<hi rend="superscript">p</hi> is also printed here; it is written in Occitan,
					without any mixture of French, and contains the italianism <hi rend="italic">con</hi> for <hi rend="italic">ab</hi> . </p>
			</editorialDecl>
			<metDecl pattern="10 a&#x2019;b&#x2019;a&#x2019;b&#x2019;ccb&#x2019;b&#x2019;" xml:lang="it">
				<p> 10 a’b’a’b’ccb’b’ (MW 1163,6 = Frank 362); 3 <hi rend="italic">coblas
						unissonans</hi> con 2 <hi rend="italic">envois</hi> di 4 versi (ccb’b’);
					rima a: <hi rend="italic">-age</hi> ; rima b: <hi rend="italic">-ie</hi> ; rima
					c: <hi rend="italic">-is</hi> . La canzone RS 23 <hi rend="italic">Bien emploie
						son cuer et son corage</hi>, attribuita a Moniot d’Arras, è evidentemente
					un ‘contrafactum’ del testo di Hugues de Berzé (stesso schema metrico e stesse
					rime). </p>

			</metDecl>
			<metDecl pattern="10 a&#x2019;b&#x2019;a&#x2019;b&#x2019;ccb&#x2019;b&#x2019;" xml:lang="en" default="true">
				<p> 10 a’b’a’b’ccb’b’ (MW 1163,6 = Frank 362); 3 <hi rend="italic">coblas
						unissonans</hi> with 2 <hi rend="italic">envois</hi> of 4 lines (ccb’b’);
					rhyme a: <hi rend="italic">-age</hi> ; rhyme b: <hi rend="italic">-ie</hi> ;
					rhyme c: <hi rend="italic">-is</hi> . The song RS 23 <hi rend="italic">Bien
						emploie son cuer et son corage</hi>, attributed to Moniot d’Arras, is
					evidently a contrafactum of Hugues de Berzé’s text, the versification being
					identical in all respects.</p>
			</metDecl>
			<appInfo>
				<application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
					<label>DOCX to TEI</label>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<change>
				<date>$LastChangedDate: 2014-01-13T11:14:41Z$</date>
				<name>Linda Paterson</name>
			</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader><text><front>
			<div type="preface">
				<p>
					<hi rend="bold">Hugues de Berzé</hi>
				</p>
				<p>
					<hi rend="italic bold">Bernart, di me Falqet, q’om tient a sage</hi> (RS 37a) </p>
				<p xml:lang="fro">
					<hi rend="italic"> N’Ugo de Bersié mandet aquestas coblas a Falqet de Rotmans
						per un joglar q’avia nom Bernart d’Argentau, per predicar lui qe vengues con
						lui outra mar</hi>
				</p>

				<p xml:lang="en"> Hugues de Berzé sent these stanzas to Falquet de Romans by means
					of a jongleur who was called Bernart d’Argentau, to exhort him to go overseas
					with him. </p>
				<p xml:lang="it"> Hugues de Berzé inviò queste strofi a Falquet de Romans per mezzo
					di un giullare che si chiamava Bernart d’Argentau, per esortarlo ad andare con
					lui oltremare. </p>

			</div>

		</front><body><div type="translation" xml:id="RS.37a.eng" corresp="RS.37a.fro" xml:lang="en">
				<div type="stanza" n="1">
					<p>Bernart, tell Falquet for me, since he is said to be wise, that he should not
						waste all his sense on folly, as the two of us have spent a great part of
						our life in pleasure-seeking, and have learned enough about the world to
						know that each day is worth less [than the previous one]. It looks as if it
						would be good to amend one’s life, for the time for play/ diversion is
						coming to an end.</p>
				</div>
				<div type="stanza" n="2">
					<p>God, what grief, what loss and what damage [comes about] when a man of worth
						fails to correct himself! But there are some people who, when they see their
						fine situation and their house all full of rich furnishings, think there is
						no other paradise. Do not believe this, Falquet my sweet friend, but keep us
						company in Outremer, because all this fails yet God will never fail.</p>
				</div>
				<div type="stanza" n="3">
					<p>Bernart, you will also take a message to my marquis, whom I love without
						deceit: I beg him to go on this pilgrimage, since Monferrat is bound to do
						so out of hereditary duty. The Holy Land would have been lost on another
						occasion if it had not been for Conrad: he won such honour in this
						undertaking that there will never be a day when people will not say of him
						that Syria was recovered by him.</p>
				</div>
				<div type="stanza" n="4">
					<p>And do not worry about taking money, for his cousin, the emperor Frederick,
						will have plenty and he will not lack for it, since the marquis gave him a
						great welcome in Lombardy.</p>
				</div>
				<div type="stanza" n="5">
					<p>Bernart, tell my lord the good marquis for me, that on my behalf he should
						give you what you have asked of me, for now I have the cross which forbids
						me and begs me not to spend my money on foolish things.</p>
				</div>
			</div><div type="translation" xml:id="RS.37a.it" xml:lang="it" corresp="RS.37a.fro">
				<div type="stanza" n="1">
					<p> Bernardo, riferisci da parte mia a Falchetto, che è ritenuto saggio, che non
						sprechi tutto il suo senno in cose vane, poiché entrambi abbiamo speso nei
						piaceri gran parte della nostra vita, e abbiamo conosciuto abbastanza il
						mondo per sapere che vale ogni giorno di meno. Per questo sarebbe bene
						correggere la propria condotta, perché il tempo del gioco volge alla fine.
					</p>
				</div>
				<div type="stanza" n="2">
					<p> Dio, che dolore, che perdita e che danno, quando un uomo di valore non si
						converte! Ma c’è qualcuno che, quando vede la sua buona posizione e la
						propria casa ricca e piena, pensa che non vi sia altro paradiso. Non lo
						pensate, caro dolce amico Falchetto; fatevi piuttosto nostro compagno
						oltremare: perché tutto questo finisce ma Dio non verrà mai meno.</p>

				</div>
				<div type="stanza" n="3">
					<p> Bernardo, tu riferirai un messaggio anche al mio marchese, che amo
						lealmente: che io lo prego di fare questo pellegrinaggio, perché il
						Monferrato ne è tenuto per dovere ereditario. La Terra Santa sarebbe già
						stata persa una volta, se non fosse stato per Corrado: si procurò tanto
						onore in quell’impresa che non vi sarà mai un tempo in cui non si dirà che
						la Siria fu riscattata da lui.</p>

				</div>
				<div type="stanza" n="4">
					<p> E non si preoccupi di portare del denaro, perché suo cugino, l’imperatore
						Federico, ne avrà molto e non gli mancherà, dal momento che il marchese gli
						ha fatto una bella accoglienza in Lombardia.</p>


				</div>
				<div type="stanza" n="5">
					<p> Bernardo, riferisci al buon marchese, mio signore, che ti dia per me quello
						che mi hai chiesto, perché ormai la croce mi intima e supplica di non
						spendere il denaro in cose vane.</p>



				</div>
			</div></body></text></TEI>
