<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author><name>Linda</name><surname>Paterson</surname></author>
        <funder>AHRC</funder>
        <principal>Linda Paterson</principal>
        <editor>The person who did the editing</editor>
        <respStmt>
          <name>Steve Ranford</name>
          <resp>Conversion to TEI-conformant markup</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>joe bloggs</name>
          <resp>Translation to Italian of xyz</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition><date>2016-09-15</date></edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>University of Warwick? (The publisher is the person or institution by whose
          authority a given edition of the file is made public.)</publisher>
        <date>2014</date>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/"> Distributed under a
            Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 Unported License </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listBibl type="previous_editions" xml:lang="en">
          <head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head>
          <bibl>Wright 1839, 241; Böddeker 1878, 453; Meyer 1886, 338 (first stanza); Zettl 1935,
            105; Aspin 1953, 83.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="previous_editions" xml:lang="it">
          <head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head>
          <bibl>Wright 1839, 241; Böddeker 1878, 453; Meyer 1886, 338 (prima strofa); Zettl 1935,
            105; Aspin 1953, 83.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="manuscripts" xml:lang="en">
          <head> Mss. </head>
          <bibl><hi rend="bold">Ms</hi>.: <hi rend="bold">(1). </hi>Cambridge, University Library,
            Gg.1.1, f. 489b (anonymous).</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="manuscripts" xml:lang="it">
          <head> Mss. </head>
          <bibl><hi rend="bold">Ms</hi>.: <hi rend="bold">(1). </hi>Cambridge, University Library,
            Gg.1.1, f. 489b (anonimo).</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <metDecl xml:lang="en" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p>8ababbcbc(xx); for the
        rhyme-scheme ababbcbc compare MW 1026 = Frank 323; 10 <hi rend="italic">coblas
          singulars</hi>, which randomly mix m. and f. rhymes; the rhymes present various
        irregularities and are often repeated in different places, and even in the same place. The
        two lines with the x-rhyme are transcribed only after the first stanza, but could constitute
        a refrain to be repeated at the end of each stanza; rhyme a: <hi rend="italic">-ant</hi>,
          <hi rend="italic">-ire</hi>, <hi rend="italic">-ist</hi>, <hi rend="italic">-u</hi>, <hi rend="italic">-ist</hi>, <hi rend="italic">-o(i)le</hi>, <hi rend="italic">-a</hi>, <hi rend="italic">-esse</hi>, <hi rend="italic">-ere</hi>, <hi rend="italic">-ie</hi>; rhyme
        b: <hi rend="italic">-é</hi>, <hi rend="italic">-ere</hi>, <hi rend="italic">-er(e)</hi>
          (<hi rend="italic">-ire</hi> in one case), <hi rend="italic">-ie</hi>, <hi rend="italic">-er</hi>, <hi rend="italic">-ist</hi>, <hi rend="italic">-ir</hi>, <hi rend="italic">-é</hi>, <hi rend="italic">-é(r)</hi>, <hi rend="italic">-art/ard(e)</hi>; rhyme c: <hi rend="italic">-ue</hi>, <hi rend="italic">-ine</hi>, <hi rend="italic">-aunce</hi>, <hi rend="italic">-a</hi>, <hi rend="italic">-ere</hi>, <hi rend="italic">-(o)ur</hi>, <hi rend="italic">-ise</hi>, <hi rend="italic">-ere</hi>, <hi rend="italic">-ere</hi>, <hi rend="italic">-o(u)n</hi>; rhyme x: <hi rend="italic">-oun</hi> (repeating rhyme c of the
        final stanza); in the ninth stanza the rhymes a and c coincide, giving rise to a
        rhyme-scheme 8ababbaba; many lines are irregular and are variously hyper- and hypometric,
        preserved in the edited text even though in some cases they could easily be corrected
        conjecturally, for example by eliminating superfluous forms; paronymous and derivative
        rhymes in vv. 21, 35 and 46 (<hi rend="italic">enprist-prist-prist</hi>), 40 and 64 (<hi rend="italic">quere-conquere</hi>); paronymous rhyme in vv. 76 and 78 (<hi rend="italic">art-part</hi>); identical rhyme in vv. 4-73 (<hi rend="italic">bounté</hi>), 14-17-66
          (<hi rend="italic">tere</hi>, in paronymous rhyme with vv. 67 <hi rend="italic">Engletere</hi> and 72 <hi rend="italic">entere</hi>), 15-42 (<hi rend="italic">fere</hi>), 31-77 (<hi rend="italic">mie</hi>), 35-46 (<hi rend="italic">prist</hi>).</p></metDecl>
      <metDecl xml:lang="it" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p>8ababbcbc(xx); per lo schema
        ababbcbc si veda MW 1026 = Frank 323; 10 <hi rend="italic">coblas singulars</hi>, che
        mescolano indifferentemente rime maschili e femminili; le rime presentano diverse
        irregolarità e sono spesso ripetute in sedi diverse, ma anche nella medesima sede; i due
        versi a rima x sono trascritti solo dopo la prima strofa, ma potrebbero costruire un <hi rend="italic">refrain</hi> da ripetere alla fine di ogni strofa; rima a: <hi rend="italic">-ant</hi>, <hi rend="italic">-ire</hi>, <hi rend="italic">-ist</hi>, <hi rend="italic">-u</hi>, <hi rend="italic">-ist</hi>, <hi rend="italic">-o(i)le</hi>, <hi rend="italic">-a</hi>, <hi rend="italic">-esse</hi>, <hi rend="italic">-ere</hi>, <hi rend="italic">-ie</hi>; rima b: <hi rend="italic">-é</hi>, <hi rend="italic">-ere</hi>, <hi rend="italic">-er(e)</hi> (<hi rend="italic">-ire</hi> in un caso), <hi rend="italic">-ie</hi>, <hi rend="italic">-er</hi>, <hi rend="italic">-ist</hi>, <hi rend="italic">-ir</hi>, <hi rend="italic">-é</hi>, <hi rend="italic">-é(r)</hi>, <hi rend="italic">-art/ard(e)</hi>; rima c: <hi rend="italic">-ue</hi>, <hi rend="italic">-ine</hi>, <hi rend="italic">-aunce</hi>, <hi rend="italic">-a</hi>, <hi rend="italic">-ere</hi>, <hi rend="italic">-(o)ur</hi>, <hi rend="italic">-ise</hi>, <hi rend="italic">-ere</hi>, <hi rend="italic">-ere</hi>, <hi rend="italic">-o(u)n</hi>; rima x: <hi rend="italic">-oun</hi> (ripresa dalla rima c dell’ultima strofa); nella nona strofa le rime a e c
        coincidono, dando luogo a uno schema 8ababbaba; molti versi sono irregolari e presentano
        varie ipometrie e ipermetrie, che vengono conservate a testo benché in alcuni casi si
        possano facilmente sanare per via congetturale, per esempio eliminando forme superflue; si
        ha rima paronima e derivativa ai vv. 21, 35 e 46 (<hi rend="italic">enprist-prist-prist</hi>), 40 e 64 (<hi rend="italic">quere-conquere</hi>); rima paronima
        ai vv. 76 e 78 (<hi rend="italic">art-part</hi>); rima identica ai vv. 4-73 (<hi rend="italic">bounté</hi>), 14-17-66 (<hi rend="italic">tere</hi>, in rima paronima con i
        vv. 67 <hi rend="italic">Engletere</hi> e 72 <hi rend="italic">entere</hi>), 15-42 (<hi rend="italic">fere</hi>), 31-77 (<hi rend="italic">mie</hi>), 35-46 (<hi rend="italic">prist</hi>).</p></metDecl>
      <editorialDecl xml:lang="en"><p>The text is found in a manuscript of
        miscellaneous verse and prose texts, mainly in French. It is written at the end of a short
        chronicle of the history of England in French prose (<hi rend="italic">Brut d’Angleterre
          abrégé</hi>, ff. 484c-489b), possibly deriving from a verse model, which ends with the
        death of Edward I (1307). The codex also contains the third part of Peter of Langtoft’s
        chronicle of England (ff. 328v-345v), also devoted to the reign of Edward I. The manuscript,
        compiled in England probably at the beginning of the 14th c., but in any case after 1307,
        belonged to John Moore (1646-1714), bishop of Ely. In 1715 King George I gave John Moore’s
        library to Cambridge University Library, where it still is. Given the obviously amateurish
        nature of the composition and its numerous irregularities, I have preferred to present the
        text as it is recorded in the manuscript, without trying to make any corrections other than
        the completely obvious ones for scansion or grammar. In some lines a final unstressed <hi rend="italic">e</hi>, superfluous from the morphological point of view and metrically
        supernumerary or incorrect, has been placed in round brackets (vv. 13, 23, 25, 34, 44) and I
        have made a few obvious suppletions, indicated by square brackets (vv. 37 and 77). The
        language shows marked anglo-norman characteristics and the customary anglo-norman
        carelessness can also partly explain the metrical irregularities.</p></editorialDecl>
      <editorialDecl xml:lang="it"><p>Il testo della canzone si trova in un manoscritto
        miscellaneo contenente vari testi in versi e in prosa principalmente in francese. Il poema è
        trascritto alla fine di una breve cronaca di storia d’Inghilterra in prosa francese (<hi rend="italic">Brut d’Angleterre abrégé</hi>, ff. 484c-489b), derivante forse da un modello
        in versi, che finisce con la morte di re Edoardo I (1307). Il codice contiene anche la terza
        parte della cronaca d’Inghilterra di Pietro di Langtoft (ff. 328v-345v), consacrata
        anch’essa al regno di Edoardo I. Il manoscritto, compilato in Inghilterra verosimilmente
        all’inizio del XIV secolo, ma in ogni caso dopo il 1307, appartenne a John Moore
        (1646-1714), vescovo di Ely. Nel 1715 il re Giorgio I donò il fondo librario di John Moore
        alla Biblioteca universitaria di Cambridge, dove si trova tuttora. Dato il carattere
        evidentemente dilettantesco della composizione e le numerose irregolarità che essa presenta,
        si è preferito riportare il testo come lo si legge nel manoscritto, senza intervenire per
        cercare di sanare le infrazioni alle norme metriche e grammaticali se non dove le correzioni
        si impongono con evidenza. Si sono messe tra parentesi tonde alcune <hi rend="italic">e</hi>
        finali atone superflue dal punto di vista morfologico e soprannumerarie o erronee dal punto
        di vista metrico (vv. 13, 23, 25, 34, 44) e si sono operate un paio di evidenti integrazioni
        segnalate da parentesi quadre (vv. 37 e 77). La lingua presenta spiccate caratteristiche
        anglonormanne e la tradizionale trascuratezza anglonormanna può spiegare anche in parte le
        irregolarità metriche.</p></editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change><date>2016-09-15T14:52:34Z</date><name>Linda Paterson</name></change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader><text><front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Anonymous</titlePart>
          <titlePart type="sub"/>
        </docTitle>
        <docAuthor/>
      </titlePage>
      <div type="abstract"/>
    </front><body><div type="translation" xml:id="rs.344a.en" xml:lang="en">
          <head> Translation </head>
          <div n="1" type="stanza">
            <p>Listen, lords, for the sake of God the great, to a little song of profound pity for
              the death of a valiant king. He was a man of great goodness, who through his loyalty
              has undergone many a great battle. This thing is well known: of his land he has lost
              nothing. <hi rend="italic">Let us devoutly pray to God to pardon him for his
              sins</hi>.</p>
          </div>
          <div n="2" type="stanza">
            <p>He was the ruler of England and a great expert in warfare; in no book can one read of
              a king who better defended his land. All those things he wished to do he brought
              wisely to fruition. Now his body lies in the ground, and the world is in decline.</p>
          </div>
          <div n="3" type="stanza">
            <p>The king of France committed a great wrong in obstructing the crusade that Edward
              undertook for God, to cross the sea against the Saracens. His treasure was overseas,
              and his provisions organised for the support of the holy Church: now the Holy Land is
              in despair.</p>
          </div>
          <div n="4" type="stanza">
            <p>Jerusalem, you have lost the flower of your chivalry, king Edward the old and hoary,
              who so loved your nobility. Now he is dead and I know not who will sustain your
              banner; out of great love he will send his dear heart overseas to you.</p>
          </div>
          <div n="5" type="stanza">
            <p>One day before death took him he desired to speak with his barons; seeing his knights
              before him he began to weep bitterly. ‘I must needs die,’ he said, ‘I can see death
              coming for me; have my son crowned, and may God grant he do good!’</p>
          </div>
          <div n="6" type="stanza">
            <p>In Poitiers a messenger announced his death to the pope, and the pope donned the
              stole and took the letters with hot tears. ‘Alas!’, he said, ‘how is this? Has the one
              to whom God gave so much honour died? God have mercy on his soul! Of the holy Church
              he was the flower.’</p>
          </div>
          <div n="7" type="stanza">
            <p>The pope entered his chamber, and could hardly stand; he summoned all his cardinals
              and began to weep bitterly. The cardinals console him and begin aloud their office
              [for the dead]: they have the bells rung throughout the city and prayers said to God
              in the holy church.</p>
          </div>
          <div n="8" type="stanza">
            <p>The pope himself came to the Mass in great solemnity; often he rose to his feet to
              free his soul (pray for the soul of the deceased), and spoke through great humility:
              ‘May it please God the Three in One that your son may conquer Jerusalem, the noble
              city, and make the crossing to the Holy Land!’</p>
          </div>
          <div n="9" type="stanza">
            <p>The young Edward of England is anointed and crowned king: God grant him to make wise
              decisions so that the land is governed [well], and to preserve the crown so that the
              land remains intact and is full of grace, for his father was a great man.</p>
          </div>
          <div n="10" type="stanza">
            <p>If Aristotle and Virgil, who knew the art [of rhetoric], were still alive, they would
              not be able to tell the tenth part of the noble qualities of this great man. Now king
              Edward, for whom my heart is in the depths of woe, is dead; God save and keep his
              soul, through his most holy passion! Amen.</p>
          </div>
        </div><div type="translation" xml:id="rs.344a.it" xml:lang="it">
          <head> Translation </head>
          <div n="1" type="stanza">
            <p>Ascoltate, signori, per il gran Dio, una canzonetta di profonda compassione per la
              morte di un re valoroso; fu uomo di grande bontà, che per la sua lealtà ha sostenuto
              molti grandi conflitti; questa è una cosa ben risaputa: non ha perduto nulla della sua
              terra. <hi rend="italic">Preghiamo Dio devotamente affinché gli perdoni i suoi
                peccati</hi>.</p>
          </div>
          <div n="2" type="stanza">
            <p>Egli è stato sovrano d’Inghilterra e re molto esperto di guerra; non si può leggere
              in nessun libro di un re che abbia difeso meglio la sua terra. Tutte le cose che
              avrebbe voluto fare le ha sapientemente condotte a termine. Ora il suo corpo giace
              nella terra, e così il mondo è peggiorato.</p>
          </div>
          <div n="3" type="stanza">
            <p>Il re di Francia ha fatto molto male a ostacolare la crociata che Edoardo aveva
              intrapreso per Dio, la traversata del mare contro i Saraceni. Il suo tesoro fu al di
              là del mare, e la sua autorità ?? [è stata] orientata a sostenere la santa Chiesa: ora
              la Terra Santa si dispera.</p>
          </div>
          <div n="4" type="stanza">
            <p>Gerusalemme, hai perso il fiore della tua cavalleria, il vecchio e canuto re Edoardo,
              che ha tanto amato la tua maestà. Ora egli è morto, e io non so chi sosterrà il tuo
              vessillo; per la sua grande devozione ti manderà il suo dolce cuore oltremare.</p>
          </div>
          <div n="5" type="stanza">
            <p>Poco prima di morire ha voluto parlare con i suoi baroni; vedendo i suoi cavalieri
              davanti a lui, cominciò a piangere amaramente, e disse: «Io sto davvero per morire,
              vedo la morte che mi viene a prendere; fate incoronare re mio figlio, e che Dio gli
              conceda di fare bene!».</p>
          </div>
          <div n="6" type="stanza">
            <p>Un messaggero annunciò la morte (del re) al papa a Poitiers, e il papà indossò la
              stola e prese la lettera con calde lacrime. «Aimè!», disse, «come? è morto colui a cui
              Dio ha concesso tanto onore? Dio abbia misericordia della sua anima! Egli fu il fiore
              della santa Chiesa».</p>
          </div>
          <div n="7" type="stanza">
            <p>Il papa entrò nella sua stanza, poteva a stento reggersi in piedi; chiamò tutti i
              cardinali e cominciò a piangere a dirotto. I cardinali lo consolarono e cominciarono
              ad alta voce il loro ufficio (dei defunti): fanno suonare le campane in tutta la città
              e fanno pregare Dio nella santa Chiesa.</p>
          </div>
          <div n="8" type="stanza">
            <p>Il papa stesso partecipò alla messa con grande solennità; spesso si alza in piedi per
              sciogliere l’anima [pregare per l’anima del defunto] e dice con grande umiltà:
              «Piaccia a Dio Uno e Trino che vostro figlio possa conquistare Gerusalemme, la nobile
              città, e fare la traversata in Terra Santa!».</p>
          </div>
          <div n="9" type="stanza">
            <p>Il giovane Edoardo d’Inghilterra è unto e incoronato re: Dio gli conceda di avere un
              tale discernimento che il paese sia (ben) governato, e di conservare la corona in modo
              che la terra resti indivisa e di essere colmo di grazia, perché suo padre è stato un
              grand’uomo.</p>
          </div>
          <div n="10" type="stanza">
            <p>Se fossero ancora in vita Aristotele e Virgilio che conoscevano l’arte (retorica),
              non potrebbero dire la decima parte del valore di questo grand’uomo. Ora è morto il re
              Edoardo, per il quale il mio cuore è in lutto profondo; Dio salvi e custodisca la sua
              anima, per la sua santissima passione! Amen.</p>
          </div>
        </div></body></text></TEI>
