<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author><name>Linda</name><surname>Paterson</surname></author>
        <funder>AHRC</funder>
        <principal>Linda Paterson</principal>
        <editor>The person who did the editing</editor>
        <respStmt>
          <name>Steve Ranford</name>
          <resp>Conversion to TEI-conformant markup</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>joe bloggs</name>
          <resp>Translation to Italian of xyz</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition><date>2015-12-01</date></edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>University of Warwick? (The publisher is the person or institution by whose
          authority a given edition of the file is made public.)</publisher>
        <date>2014</date>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/"> Distributed under a
            Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 Unported License </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listBibl type="previous_editions" xml:lang="en">
          <head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head>
          <bibl>Wackernagel 1846, 31; Lacour 1856, 33; San-Marte 1861-1862, <hi rend="smallcaps">i</hi> 123; Dinaux 1837-1863, <hi rend="smallcaps">iv</hi> 271; Scheler 1879, 12;
            Brakelmann 1896, 26; Baudler 1902, 78; Orr 1915, 5; Noonan 1933, <hi rend="smallcaps">ii</hi> 205; Petersen Dyggve 1945, 30; Pauphilet 1952, 921; Picot 1975, <hi rend="smallcaps">ii</hi> 34; Dufournet 1989, 88.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="previous_editions" xml:lang="it">
          <head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head>
          <bibl>Wackernagel 1846, 31; Lacour 1856, 33; San-Marte 1861-1862, <hi rend="smallcaps">i</hi> 123; Dinaux 1837-1863, <hi rend="smallcaps">iv</hi> 271; Scheler 1879, 12;
            Brakelmann 1896, 26; Baudler 1902, 78; Orr 1915, 5; Noonan 1933, <hi rend="smallcaps">ii</hi> 205; Petersen Dyggve 1945, 30; Pauphilet 1952, 921; Picot 1975, <hi rend="smallcaps">ii</hi> 34; Dufournet 1989, 88.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="manuscripts" xml:lang="en">
          <head> Mss. </head>
          <bibl><hi rend="bold">(10+1).</hi> A 159a (<hi rend="italic">li Vidame</hi>), C 150v (<hi rend="italic">Guios de Provins</hi>), K 221a (<hi rend="italic">Gontier de
              Soigniers</hi>), M 7d (<hi rend="italic">li Vidames de Chartres</hi>), Me 109r?
            (incipit only, <hi rend="italic">Gautier de Soignies</hi>), N 107a (<hi rend="italic">Gontier de Soignies</hi>), P 75c (<hi rend="italic">Gontier de Soignies</hi>), R<hi rend="superscript">1</hi> 9r (<hi rend="italic">li Vidames de Chartres</hi>), T 106r
              (<hi rend="italic">li Vidame de Chartres</hi>), U 57r (anonymous), a 21v (<hi rend="italic">le Vidame de Cartres</hi>).</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="manuscripts" xml:lang="it">
          <head> Mss. </head>
          <bibl><hi rend="bold">(10+1).</hi> A 159a (<hi rend="italic">li Vidame</hi>), C 150v (<hi rend="italic">Guios de Provins</hi>), K 221a (<hi rend="italic">Gontier de
              Soigniers</hi>), M 7d (<hi rend="italic">li Vidames de Chartres</hi>), Me 109r? (solo
            incipit, <hi rend="italic">Gautier de Soignies</hi>), N 107a (<hi rend="italic">Gontier
              de Soignies</hi>), P 75c (<hi rend="italic">Gontier de Soignies</hi>), R<hi rend="superscript">1</hi> 9r (<hi rend="italic">li Vidames de Chartres</hi>), T 106r
              (<hi rend="italic">li Vidame de Chartres</hi>), U 57r (anonima), a 21v (<hi rend="italic">le Vidame de Cartres</hi>).</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <metDecl xml:lang="en" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p>8a7b’8a7b’8a7b’8a7b’ (MW 689,26 =
        Frank 225); 5 <hi rend="italic">coblas ternas</hi> (3+2), the first three also <hi rend="italic">capfinidas</hi> (<hi rend="italic">dolor</hi> vv. 8 and 9, <hi rend="italic">donee-dont</hi> vv. 16-17); rhyme a: <hi rend="italic">-é</hi>, <hi rend="italic">-ez</hi>; rhyme b: <hi rend="italic">-ee</hi>, <hi rend="italic">-iere</hi>; identical
        rhyme vv. 7-17 (<hi rend="italic">santé</hi>) and 33-37 (<hi rend="italic">ocïez</hi>),
        equivocal rhyme vv. 9 and 11 (<hi rend="italic">esté</hi>); grammatical rhyme vv. 1-14 (<hi rend="italic">demoré-demoree</hi>), 4-25 (<hi rend="italic">maleüree-maleürez</hi>) and
        16-27 (<hi rend="italic">donee-donez</hi>); paronymous rhyme vv. 16-18 (<hi rend="italic">donee-nee</hi>) and 31-35 (<hi rend="italic">lassez-assez</hi>); derivative rhyme vv.
        28-32 (<hi rend="italic">ariere-deriere</hi>); melody in AKMNPR<hi rend="superscript">1</hi>TUa, with various variants; melodic structure ABAB’ CDEB’ (T 244).</p></metDecl>
      <metDecl xml:lang="it" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p>8a7b’8a7b’8a7b’8a7b’ (MW 689,26 =
        Frank 225); 5 <hi rend="italic">coblas ternas</hi> (3+2), le prime tre anche <hi rend="italic">capfinidas</hi> (<hi rend="italic">dolor</hi> vv. 8 e 9, <hi rend="italic">donee-dont</hi> vv. 16-17); rima a: <hi rend="italic">-é</hi>, <hi rend="italic">-ez</hi>; rima b: <hi rend="italic">-ee</hi>, <hi rend="italic">-iere</hi>; rima identica
        ai vv. 7-17 (<hi rend="italic">santé</hi>) e 33-37 (<hi rend="italic">ocïez</hi>), equivoca
        ai vv. 9 e 11 (<hi rend="italic">esté</hi>); rima grammaticale ai vv. 1-14 (<hi rend="italic">demoré-demoree</hi>), 4-25 (<hi rend="italic">maleüree-maleürez</hi>) e
        16-27 (<hi rend="italic">donee-donez</hi>); rima paronima ai vv. 16-18 (<hi rend="italic">donee-nee</hi>) e 31-35 (<hi rend="italic">lassez-assez</hi>); rima derivativa ai vv.
        28-32 (<hi rend="italic">ariere-deriere</hi>); melodia in AKMNPR<hi rend="superscript">1</hi>TUa, con diverse varianti; schema melodico ABAB’ CDEB’ (T 244).</p></metDecl>
      <editorialDecl xml:lang="en"><p>A good number of common errors and lacunae show
        the threefold division AMR<hi rend="superscript">1</hi>Ta, CU, KNP. Mss. CU generally agree
        with KNP, and support the reading of AMR<hi rend="superscript">1</hi>Ta only when KNP are
        erroneous. The song is attributed to three different authors by the three manuscript
        families: AMR<hi rend="superscript">1</hi>Ta to the Vidame de Chartres, KMePN to Gontier de
        Soignies and C to Guiot de Provins. C’s attributions are generally considered unreliable;
        the numerous analogies with the song RS 502, the difference of style from Gontier de
        Soignies’ usual one and the general reliability of the s<hi rend="superscript">I</hi> group
        of witnesses induce a preference for the attribution to the Vidame de Chartres (see
        Formisano 1980, p. xxxvi). In a situation where a choice has to be made between two
        equivalent alternatives, CU seem to contain an excessively independent version and in AMR<hi rend="superscript">1</hi>Ta a stanza is missing; it has therefore been decided in this
        case to follow KNP, even though in other cases this group is known to be unreliable. The
        choice is made easier by the fact that the variants are minimal and in general do not change
        the sense of the text. I deviate from KNP only to supplete vv. 27-29 which are partly
        missing in these mss. (CU being followed here), and the final syllable of v. 31, and to
        correct the hypermetric vv. 24 (<hi rend="italic">celui</hi> for <hi rend="italic">cil</hi>)
        and 34 (initial <hi rend="italic">ne ne</hi>); finally in vv. 38-39 KNP’s reading appears
        erroneous (in particular the possessive <hi rend="italic">s’amor</hi>) and is isolated
        against the unanimous testimony of the other mss. Graphy of P.</p></editorialDecl>
      <editorialDecl xml:lang="it"><p>Una buona quantità di errori e lacune comuni
        permette di dividere i testimoni in tre famiglie AMR<hi rend="superscript">1</hi>Ta, CU,
        KNP. I mss. CU si accordano in generale con KNP, e confermano la lezione di AMR<hi rend="superscript">1</hi>Ta solo in caso di errore di KNP. La canzone è attribuita a tre
        autori diversi dalle tre famiglie di testimoni: AMR<hi rend="superscript">1</hi>Ta
        l’attribuiscono al Vidame de Chartres, KMePN a Gontier de Soignies e C a Guiot de Provins.
        Le attribuzioni di C sono ritenute generalmente inaffidabili; le numerose analogie con la
        canzone RS 502, lo stile piuttosto lontano da quello abituale di Gontier de Soignies e la
        generale affidabilità dei testimoni del gruppo s<hi rend="superscript">I</hi> fanno
        preferire l’attribuzione al Vidame de Chartres (si veda Formisano 1980, p. xxxvi). In una
        situazione in cui ci si trova spesso a scegliere tra due alternative equivalenti, i mss. CU
        sembrano avere una lezione eccessivamente autonoma e in AMR<hi rend="superscript">1</hi>Ta
        manca una strofa; perciò si sceglie in questo caso di seguire la lezione di KNP, ben sapendo
        che in altri casi essa si dimostra poco affidabile. La scelta è facilitata dal fatto che le
        varianti sono minime e in generale non modificano il senso del testo. Ci si distacca da KNP
        solo per integrare i vv. 27-29 che mancano parzialmente a questi testimoni (si ricorre alla
        lezione di CU) e la sillaba finale del v. 31, per sanare l’ipermetria dei vv. 24 (<hi rend="italic">celui</hi> per <hi rend="italic">cil</hi>) e 34 (<hi rend="italic">ne
          ne</hi> iniziale); infine ai vv. 38-39 la lezione di KNP sembra erronea (in particolare il
        possessivo <hi rend="italic">s’amor</hi>) ed è isolata contro la testimonianza compatta
        degli altri manoscritti. La grafia è quella di P.</p></editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change><date>2015-12-09T18:44:43Z</date><name>Linda Paterson</name></change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader><text><front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Vidame de Chartres</titlePart>
          <titlePart type="sub"/>
        </docTitle>
        <docAuthor/>
      </titlePage>
      <div type="abstract"/>
    </front><body><div type="text" xml:id="rs.421.fro" xml:lang="fro">
          <lg n="1" type="stanza">
            <l n="1">Conbien que j’aie demoré</l>
            <l n="2">fors de ma douce contree </l>
            <l n="3">et maint grant ennui enduré</l>
            <l n="4"> en terre maleüree,</l>
            <l n="5">por ce n’ai je pas oublié</l>
            <l n="6">le douz mal qui si m’agree,</l>
            <l n="7">dont ja ne qier avoir santé</l>
            <l n="8"> tant ai la dolor amee.</l>
          </lg>
          <lg n="2" type="stanza">
            <l n="9">Touz tens ai en dolor esté</l>
            <l n="10">et mainte lerme ploree;</l>
            <l n="11">li plus beau jor ou an d’esté</l>
            <l n="12">me senble pluie ou gelee,</l>
            <l n="13">quant el païs que je plus hé</l>
            <l n="14">m’estuet fere demoree:</l>
            <l n="15">ja n’avrai joie en mon aé</l>
            <l n="16">s’en France ne m’est donee.</l>
          </lg>
          <lg n="3" type="stanza">
            <l n="17">Si me dont Dex joie et santé,</l>
            <l n="18">la plus bele qui soit nee</l>
            <l n="19">me conforte de sa biauté</l>
            <l n="20">qui si m’est el cuer entree;</l>
            <l n="21">et se je muir en cest pensé(r),</l>
            <l n="22">bien cuit m’ame avoir sauvee;</l>
            <l n="23">car m’eüst or son lieu presté,</l>
            <l n="24">Dex, cil qui l’a espousee!</l>
          </lg>
          <lg n="4" type="stanza">
            <l n="25">He las, trop sui maleürez</l>
            <l n="26">se cele n’ot ma proiere</l>
            <l n="27">a qui je me sui si donez,</l>
            <l n="28">que ne m’en puis traire ariere;</l>
            <l n="29">trop longuement me sui celez</l>
            <l n="30">por cele gent malparliere</l>
            <l n="31">qui ja les cuers n’avront lassez</l>
            <l n="32">de dire mal en deriere.</l>
          </lg>
          <lg n="5" type="stanza">
            <l n="33">He, douce riens, ne m’ocïez,</l>
            <l n="34">ne soiés crüex ne fiere</l>
            <l n="35">vers moi qui plus vos aim qu’assez</l>
            <l n="36">d’amor loial droituriere;</l>
            <l n="37">et se vos por tant m’ocïez,</l>
            <l n="38">las, trop acheterai chiere</l>
            <l n="39">l’amor dont tant serai grevez;</l>
            <l n="40">mes or m’est douce et legiere.</l>
          </lg>
        </div><div type="text" xml:lang="en ">
          <p>Luca Barbieri 2015</p>
        </div><div type="text" xml:lang="it ">
          <p>Luca Barbieri 2015</p>
        </div></body><back>
      <div type="historical" xml:lang="en">
        <head> Historical context and dating </head>
        <p>The lyric poet Vidame de Chartres is certainly Guillaume de Ferrières, mentioned in some
          documents dating between May 1202 and April 1204. According to Noonan 1933, I, p. 30 the
          trouvère was born in c. 1160, and according to Petersen Dyggve 1944, p. 180 just before
          1150; but the long gap between the attestations concerning his presumed mother and those
          concerning Guillaume suggest that the scarcity of documents conceals a skipped generation,
          in which case Guillaume can be presumed to have been born even later, perhaps in c. 1170.
          The Vidame de Chartres probably took the cross together with Renaud de Montmirail, with
          whom he is often associated in the documents, on 29 November 1199 (Villehardouin, § 4) and
          left France in about June 1202, joining the other crusaders in Venice. After spending the
          whole summer there, the crusaders set sail for Zara in October and besieged and conquered
          it on 24 November. They spent the winter in the Dalmatian city until some French knights,
          including the Vidame de Chartres and Renaud de Montmirail, tired of waiting and perhaps
          disillusioned by the developments taking place in the expedition, requested and obtained
          permission from Count Louis of Blois to be sent to the Holy Land to gather information
          (Villehardouin § 102; this is the only passage in the chronicle in which the Vidame
          Guillaume is directly mentioned). Villehardouin relates that the knights left Zara on 30
          March 1203 but did not keep their promise to return there. In all probability they did not
          even reach the Holy land, since some documents of 1203 attest the presence of Renaud de
          Montmirail and the Vidame de Chartres in France, the latter in May. Later Renaud and
          Guillaume set out again for the East, probably passing through the Holy Land and reaching
          Constantinople (probably between November and December 1203), where they took part in the
          second siege and final conquest of the city (12 April 1204; see Villehardouin § 315). The
          latest notable document concerning the Vidame dates from April 1204 (see Métais 1902, p.
          50); in this the author refers to himself as ill and <hi rend="italic">accedens
            Constantinopolim</hi>, confirms a donation previously made to the Templars when he was
          in Acre and adds a second donation. From this it can be inferred that Guillaume de
          Ferrières was received by the Templars and did indeed pass through the Holy Land before
          reaching Costantinople. The document concerning the first donation made in Acre is undated
          (Métais 1902, p. 21). The tight time-scale seems to exclude the possibility that the
          Vidame went on to the Holy Land after leaving Zara, and it is much more likely that he
          travelled through it on his return to the East, as Petersen Dyggve 1944, p. 178 also
          thought. After the conquest of Constantinople there are no more references to Guillaume de
          Ferrières, either in the East or in France. Most probably Guillaume de Ferrières died as a
          result of the illness mentioned in the document of April 1204, or at the battle of
          Adrianople on 14 April 1205 (see Villehardouin, § 361), again sharing the fate of Renaud
          de Montmirail and Louis de Blois. It cannot be ruled out that the Vidame de Chartres
          returned to France after the crusade, but this seems rather unlikely.</p>
        <p>The use of the present tense in vv. 12 and 14 suggests that the song was composed while
          the author was still in the East, but the close affinities with song RS 502, definitely
          written in France (see v. 15), which however uses the present tense in the historic sense
          (vv. 3-6), suggest that this song too may have been composed after his return from his
          first stay in the East, probably between May and the end of the summer of 1203, or else
          after his possible (but unlikely) final return from the crusade.</p>
      </div>
      <div type="historical" xml:lang="it">
        <head> Contesto storico e datazione </head>
        <p>Il Vidame de Chartres autore delle liriche è certamente Guillaume de Ferrières,
          menzionato da alcuni documenti compresi tra il maggio 1202 e l’aprile 1204. Secondo Noonan
          1933, I, p. 30 il troviero sarebbe nato verso il 1160, secondo Petersen Dyggve 1944, p.
          180 addirittura prima del 1150; ma il lungo intervallo tra le attestazioni riguardanti la
          presunta madre e quelle riguardanti Guillaume lascia pensare che la scarsità dei documenti
          nasconda il salto di una generazione: in questo caso la nascita di Guillaume si potrebbe
          spostare anche più avanti, forse verso il 1170. Il Vidame de Chartres prese probabilmente
          la croce insieme a Renaud de Montmirail, al quale è spesso associato nei documenti, il 29
          novembre 1199 (Villehardouin, § 4) e lasciò la Francia verso giugno del 1202 raggiungendo
          a Venezia gli altri crociati. Dopo aver passato tutta l’estate nella città lagunare, i
          crociati si imbarcarono a ottobre e raggiunsero Zara che fu assediata e conquistata il 24
          novembre. I crociati passarono l’inverno nella città dalmata finché, stanchi dell’attesa e
          forse delusi degli sviluppi presi dalla spedizione, alcuni cavalieri francesi, tra i quali
          il Vidame de Chartres e Renaud de Montmirail, chiesero e ottennero dal conte Louis de
          Blois di essere inviati in Terra Santa a raccogliere informazioni (Villehardouin § 102; si
          tratta dell’unico passo della cronaca in cui il Vidame Guillaume viene menzionato
          direttamente). Villehardouin racconta che i cavalieri lasciarono Zara il 30 marzo 1203 ma
          non mantennero la promessa e non tornarono più in Dalmazia. Con tutta probabilità essi non
          raggiunsero neppure la Terra Santa, perché alcuni documenti del 1203 attestano la presenza
          di Renaud de Montmirail e del Vidame de Chartres in Francia, quest’ultimo addirittura già
          nel mese di maggio. In seguito Renaud e Guillaume ripartirono per l’Oriente, probabilmente
          passando per la Terra Santa, da dove raggiunsero Costantinopoli (probabilmente tra
          novembre e dicembre del 1203) per contribuire al secondo assedio e alla conquista
          definitiva della città (12 aprile 1204; si veda Villehardouin § 315). L’ultimo documento
          noto che riguarda il Vidame risale proprio all’aprile del 1204 (si veda Métais 1902, p.
          50); in esso l’autore si definisce <hi rend="italic">accedens Constantinopolim</hi> e
          malato, conferma una donazione fatta in precedenza ai Templari quando si trovava ad Acri e
          ne aggiunge una seconda. Da esso si evince che Guillaume de Ferrières fu accolto tra i
          Templari e passò effettivamente in Terra Santa prima di raggiungere Costantinopoli. Il
          documento della prima donazione fatto ad Acri ci è noto (Métais 1902, p. 21), ma è privo
          di data. I tempi troppo stretti sembrano escludere che il Vidame sia passato dalla Terra
          Santa dopo aver lasciato Zara, ed è molto più verosimile che egli vi sia transitato al suo
          ritorno in Oriente, come ritiene anche Petersen Dyggve 1944, p. 178. Dopo la conquista di
          Costantinopoli non si hanno più notizie di Guillaume de Ferrières, né in Oriente né in
          Francia. La cosa più probabile è che Guillaume de Ferrières sia morto per le conseguenze
          della malattia menzionata nel documento dell’aprile 1204, oppure nella battaglia di
          Adrianopoli del 14 aprile 1205 (si veda Villehardouin, § 361), condividendo ancora una
          volta il destino di Renaud de Montmirail e di Louis de Blois. Non si può escludere del
          tutto che il Vidame de Chartres sia tornato in Francia dopo la crociata, ma questa
          eventualità sembra alquanto improbabile.</p>
        <p>L’uso del tempo presente ai vv. 12 e 14 lascerebbe supporre che la canzone sia stata
          scritta mentre l’autore si trovava ancora in Oriente, ma le molte affinità con la canzone
          RS 502, certamente scritta in Francia (si veda il v. 15), che pure si serve del presente
          in senso storico (vv. 3-6), fanno pensare che anche questa canzone sia stata scritta dopo
          il ritorno dell’autore dalla sua prima permanenza in Oriente, probabilmente tra il maggio
          e la fine dell’estate del 1203, oppure dopo il suo eventuale (e improbabile) ritorno
          definitivo alla fine della crociata.</p>
      </div>
      <div type="notes" xml:lang="en">
        <head> Notes </head>
        <p>The Vidame de Chartres’ two songs RS 421 and RS 502, together with RS 1204 attributed to
          Raoul de Soissons, RS 1575 by Gautier de Dargies and the anonymous RS 227b, form a group
          of texts on the theme of distance from the beloved lady, on which see the introductory
          note to RS 1204. The motifs treated are expressed with often very similar formulae,
          presenting an impression of homogeneity and reciprocal imitation, and some are also found
          in stanzas III and IV of the song RS 1154 of Raoul de Soissons. As has been stated
          already, within this group it is only Raoul de Soissons’ texts which explicitly mention
          the crusades (but for RS 227b see the reading <hi rend="italic">Romenie</hi> reconstructed
          in v. 5); in the other cases the references to distance remain generic and one cannot call
          them true crusade songs. It is known in any case that the Vidame de Chartres took part in
          the Fourth Crusade, whereas there is no historic evidence, if one disregards vague
          allusions found in his songs, of Gautier de Dargies’ participation in Philip Augustus’
          Third Crusade. The Vidame’s songs, like those attributed to Raoul de Soissons, situate the
          crusading experience in the past, but whereas in the latter the sufferings and hardships
          of the stay overseas serve as a comparison with the amorous sufferings of the present, for
          the Vidame distance from the lady merely exacerbates the essential, central nature of the
          bond of love. The texts show no feeling for the crusading experience, perhaps because of
          the expedition’s deviation from its original objective in the direction of Dalmatia and
          then Constantinople, with which the Vidame and his <hi rend="italic">entourage</hi>
          probably had no sympathy.</p>
        <p corresp="#rs.421.fro:(n=1)">For the opening lines see st. I of Raoul de Soissons RS 1204,
          1-9 and especially Gautier de Dargies RS 1575, 1-9. Compare in Raoul de Soissons’s text
          the recourse to the verb endurer, the use of the initial concessive expression, the
          reference to physical illness and love-sickness. A slight difference can be seen in the
          description of the latter: if Raoul limits himself to saying that sickness from love is
          stronger than the physical kind, the Vidame goes so far as to assert that he does not wish
          to be cured and that he loves love’s pains. Concerning Gautier de Dargies note again the
          use of the initial hypothetical phrase and of the noun ennui, but the link extends to the
          second stanza of RS 421, as vv. 6-7 of RS 1575 seem to echo vv. 9-10 of the Vidame, while
          Gautier’s vv. 8-9 are taken up the Vidame’s vv. 15-16.</p>
        <p corresp="#rs.421.fro:(n=2)">For the use of contree in crusade songs see the note to RS
          502, 1.</p>
        <p>[n.6-7]The image of the sweet love-sickness from which he does not wish to be cured has
          many echoes in trouvère lyric and is also typical of romances, being amply developed by
          Chrétien de Troyes, for example in the long dialogue between Fenice and Tessala in <hi rend="italic">Cligès</hi> 3017-3075.</p>
        <p corresp="#rs.421.fro[range(@n=11,@n=14)]">The verbs in the present tense should probably
          be interpreted as having the force of preterites; for m’estuet in particular see the
          analogy with the use of covient in Thibaut de Champagne RS 273, 37 and RS 1469, 25-26. See
          also the note to RS 502, 3-6.</p>
        <p corresp="#rs.421.fro[range(@n=13,@n=14)]">This harsh and negative expression can hardly
          be applied to the Holy Land. Starting from this observation, Petersen Dyggve 1944, pp.
          181-184 dates songs RS 421 and RS 502 to the period of war between Christians before the
          Third Crusade, imagining a supposed forced stay by the Vidame in the south or west of
          France on some military campaign (1188?); but there is no evidence of such a stay, which
          in any case would not fit the new chronology proposed for the Vidame. It is however
          perfectly plausible that the poet should be referring to the periods in Venice or on the
          Dalmatian coast where the crusaders found the long months of idle waiting difficult to put
          up with and many of them disapproved of the expedition’s change of route. The allusion to
          summer in v. 11, if taken literally rather than metaphorically, as seems most likely, may
          point to the Venetian period. </p>
        <p corresp="#rs.421.fro[range(@n=21,@n=22)]">The reference to possible death and the
          salvation of the soul might be thought to suggest that the author was still in the East,
          but in fact the expression is fairly common. See for example Thibaut de Champagne RS 1268,
          31-33: s’ele me fet languir / et vois jusqu’au morir, / m’ame en sera sauvee.</p>
        <p corresp="#rs.421.fro:(n=34)">For the form cruex see the comment on RS 502, 17.</p>
      </div>
      <div type="notes" xml:lang="it">
        <head> Note </head>
        <p>Le due canzoni del Vidame de Chartres RS 421 e RS 502 formano insieme alla RS 1204
          attribuita a Raoul de Soissons, alla RS 1575 di Gautier de Dargies e all’anonima RS 227b
          un gruppo di testi sul tema della lontananza dalla dama amata, per cui si veda la nota
          introduttiva a RS 1204. I motivi trattati sono espressi con formule spesso molto simili
          nei testi, offrendo un’impressione di omogeneità e di imitazione reciproca, e alcuni di
          essi si trovano anche nella terza e quarta strofa della canzone RS 1154 di Raoul de
          Soissons. Si è già detto che all’interno di questo gruppo solo i testi di Raoul de
          Soissons contengono riferimenti espliciti alle crociate (ma per la RS 227b si veda la
          lezione <hi rend="italic">Romenie</hi> ricostruita al v. 5); negli altri casi i
          riferimenti alla lontananza restano generici e non si può parlare di vere e proprie
          canzoni di crociata. Si sa in ogni caso che il Vidame de Chartres ha partecipato alla
          quarta crociata, mentre non esistono prove storiche, se si prescinde dai vaghi accenni che
          si trovano nelle sue canzoni, della partecipazione di Gautier de Dargies alla terza
          crociata di Filippo Augusto. Le canzoni del Vidame de Chartres condividono con quelle
          attribuite a Raoul de Soissons la collocazione al passato dell’esperienza della crociata,
          ma se in queste ultime le sofferenze e le fatiche del soggiorno oltremare servono da
          paragone alle sofferenze amorose del presente, per il Vidame de Chartres la lontananza
          dalla dama non fa che esacerbare l’essenzialità e la centralità del legame amoroso. Nei
          testi non emerge alcuna simpatia nei confronti dell’esperienza della crociata, forse anche
          a causa dalla rinuncia all’obiettivo originale della spedizione che venne diretta dapprima
          in Dalmazia e poi verso Costantinopoli, una deviazione probabilmente non condivisa dal
          Vidame e dal suo <hi rend="italic">entourage</hi>.</p>
        <p corresp="#rs.421.fro:(n=1)">Per i versi iniziali si veda la prima strofa di Raoul de
          Soissons RS 1204, 1-9 e soprattutto quella di Gautier de Dargies RS 1575, 1-9. Rispetto al
          testo di Raoul de Soissons si veda il ricorso al verbo endurer, l’uso della concessiva
          iniziale, il riferimento alla malattia fisica e a quella d’amore. Una leggera differenza
          si nota nella descrizione della malattia d’amore: se Raoul si limita a dire che essa è più
          forte di quella fisica, il Vidame de Chartres si spinge fino ad affermare di non voler
          guarire e di amare il dolore d’amore. Rispetto a Gautier de Dargies si veda ancora una
          volta l’uso dell’ipotetica iniziale e il ricorso al sostantivo ennui, ma il legame si
          estende alla seconda strofa di RS 421, perché i vv. 6-7 di RS 1575 sembrano risuonare nei
          vv. 9-10 del Vidame, mentre i vv. 8-9 di Gautier sono ripresi ai vv. 15-16 del Vidame.</p>
        <p corresp="#rs.421.fro:(n=2)">Per l’uso di contree nelle canzoni di crociata si veda la
          nota a RS 502, 1.</p>
        <p corresp="#rs.421.fro[range(@n=6,@n=7)]">L’immagine della dolce malattia d’amore dalla
          quale non si vuole guarire ha molti riscontri nella lirica dei trovieri ed è tipica anche
          dei romanzi essendo stata ampiamente sviluppata da Chrétien de Troyes, per esempio nel
          lungo dialogo tra Fenice e Tessala in Cligès 3017-3075.</p>
        <p corresp="#rs.421.fro[range(@n=11,@n=14)]">I verbi al presente andranno probabilmente
          interpretati con valore di preterito; in particolare per m’estuet si veda l’analogia con
          l’uso di covient segnalato in Thibaut de Champagne RS 273, 37 e RS 1469, 25-26. Si veda
          anche la nota a RS 502, 3-6.</p>
        <p corresp="#rs.421.fro[range(@n=13,@n=14)]">Questa espressione così dura e negativa
          difficilmente può applicarsi alla Terra Santa. Partendo da questa osservazione, Petersen
          Dyggve 1944, pp. 181-184 data le canzoni RS 421 e RS 502 all’epoca delle guerre tra
          cristiani prima della terza crociata, immaginando un supposto soggiorno forzato del Vidame
          nel Sud o nell’Ovest della Francia per qualche campagna militare (1188?); ma non vi è
          alcuna prova di un tale soggiorno, che tra l’altro non si adatterebbe alla nuova
          cronologia proposta per il Vidame de Chartres. È invece perfettamente plausibile che il
          poeta si riferisca con questi termini a Venezia o alle coste della Dalmazia, dove i
          crociati mal sopportavano i lunghi mesi di attesa inattiva e molti di loro non vedevano di
          buon occhio il cambiamento di rotta della spedizione. Il riferimento all’estate del v. 11,
          se preso in senso proprio e non metaforico come pare più probabile, potrebbe costituire un
          elemento in favore del periodo veneziano.</p>
        <p corresp="#rs.421.fro[range(@n=21,@n=22)]">Il riferimento alla morte possibile e alla
          salvezza dell’anima potrebbe far pensare che l’autore si trovi ancora in Oriente, ma in
          realtà si tratta di un’espressione abbastanza comune. Si veda per esempio Thibaut de
          Champagne RS 1268, 31-33: s’ele me fet languir / et vois jusqu’au morir, / m’ame en sera
          sauvee.</p>
        <p corresp="#rs.421.fro:(n=34)">Per la forma cruex si veda il commento a RS 502, 17</p>
      </div>
    </back></text></TEI>
