<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author><name>Linda</name><surname>Paterson</surname></author>
        <funder>AHRC</funder>
        <principal>Linda Paterson</principal>
        <editor>The person who did the editing</editor>
        <respStmt>
          <name>Steve Ranford</name>
          <resp>Conversion to TEI-conformant markup</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>joe bloggs</name>
          <resp>Translation to Italian of xyz</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition><date>2016-09-14</date></edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>University of Warwick? (The publisher is the person or institution by whose
          authority a given edition of the file is made public.)</publisher>
        <date>2014</date>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/"> Distributed under a
            Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 Unported License </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listBibl type="previous_editions" xml:lang="en">
          <head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head>
          <bibl>Camus 1891, 240; Bertoni 1917, 324; Jeanroy-Långfors 1921, 10; Petersen Dyggve 1938,
            136.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="previous_editions" xml:lang="it">
          <head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head>
          <bibl>Camus 1891, 240; Bertoni 1917, 324; Jeanroy-Långfors 1921, 10; Petersen Dyggve 1938,
            136.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="manuscripts" xml:lang="en">
          <head> Mss. </head>
          <bibl><hi rend="bold">Ms</hi>. (1): H 219b (<hi rend="italic">Moniez d’Arraz</hi>); the
            attribution is found at the beginning of the French section of the manuscript (f. 217a:
              <hi rend="italic">Iste sunt canciones francigene et sunt .l. </hi>ǀ<hi rend="italic">
              Moniez d’Arraz</hi>) and has been incorrectly applied to all the texts contained in
            that section, whereas it probably refers only to the first.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="manuscripts" xml:lang="it">
          <head> Mss. </head>
          <bibl><hi rend="bold">Ms</hi>. (1): H 219b (<hi rend="italic">Moniez d’Arraz</hi>);
            l’attribuzione si trova all’inizio della sezione francese del canzoniere (f. 217a: <hi rend="italic">Iste sunt canciones francigene et sunt .l. </hi>ǀ<hi rend="italic">
              Moniez d’Arraz</hi>) ed è stata impropriamente estesa a tutti i testi in essa
            contenuti, mentre è probabile che si debba riferire solo al primo testo.</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <metDecl xml:lang="en" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p>8abbaabab (MW 1303,3 = Frank
        473); 5 <hi rend="italic">coblas unissonans</hi> with one 4-line <hi rend="italic">envoi</hi> (abab); rhyme a: <hi rend="italic">-ent</hi>, rhyme b: <hi rend="italic">-ir</hi>; the same scheme is found in three later texts, two <hi rend="italic">jeux-partis</hi> and a <hi rend="italic">chanson pieuse</hi>, two of which are attributed
        to Adam de la Halle; many rich and some leonine rhymes; equivocal rhymes in vv. 5-36 (<hi rend="italic">defent</hi>) and 7-39 (<hi rend="italic">parent</hi>); paronymous and
        derivative rhymes in vv. 6, 30 and 35 (<hi rend="italic">tenir-sostenir-retenir</hi>).</p></metDecl>
      <metDecl xml:lang="it" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p>8abbaabab (MW 1303,3 = Frank
        473); 5 <hi rend="italic">coblas unissonans</hi> con un <hi rend="italic">envoi</hi> di 4
        versi (abab); rima a: <hi rend="italic">-ent</hi>, rima b: <hi rend="italic">-ir</hi>; lo
        stesso schema è ripreso da altri tre testi più tardi, due <hi rend="italic">jeux-partis</hi>
        e una <hi rend="italic">chanson pieuse</hi>, due dei quali sono attribuiti a Adam de la
        Halle; molte rime ricche e qualche rima leonina; si ha rima equivoca ai vv. 5-36 (<hi rend="italic">defent</hi>) e 7-39 (<hi rend="italic">parent</hi>); rima paronima e
        derivativa ai vv. 6, 30 e 35 (<hi rend="italic">tenir-sostenir-retenir</hi>).</p></metDecl>
      <editorialDecl xml:lang="en"><p>Ms. H is the French section of the Provençal ms.
        Estense, whose initial rubric indicates the date 1254. This date has been variously
        attributed to the ms. itself, to the first section alone, or to its model (Zinelli 2010 is
        the most recent scholar to incline to this hypothesis, listing and discussing the various
        positions on pp. 83-86; on pp. 88-89 he cautiously suggests a later date, at least for the
        French section, around the last quarter of the 13th c.). RS 640 is the eleventh text, coming
        shortly before two other texts in our corpus, the fifteenth <hi rend="italic">Ja de chanter
          en ma vie</hi> (RS 1229), and the sixteenth<hi rend="italic"> Un serventés, plait de
          deduit, de joie</hi> (RS 1729). H’s text is fairly correct and shows no obvious linguistic
        peculiarities, apart from a few northern or Picard graphies, especially in the spelling of
          <hi rend="italic">g</hi> + vowel (v. 4 <hi rend="italic">Albigois</hi>, v. 8 <hi rend="italic">gerpir</hi>, v. 12 <hi rend="italic">longement</hi>; cf. Spetia 1997, p.
        58), the retention of the tonic form with the graphy <hi rend="italic">boen</hi> (vv. 16 and
        31), and the early closure of <hi rend="italic">o</hi> + nasal (<hi rend="italic">sunt</hi>
        v. 7, <hi rend="italic">unt</hi> v. 26). As Petersen Dyggve, at the rhyme in vv. 20 and 21 I
        have eliminated the final <hi rend="italic">z</hi> which modifies the rhyme and is
        unnecessary from the morphological point of view. I have accepted Jeanroy’s suggested
        emendations, following Petersen Dyggve, in order to correct the scansion in v. 28 (<hi rend="italic">en boivre et en maingier</hi>) and to regularise v. 37, although the latter
        emendation is not entirely convincing.</p></editorialDecl>
      <editorialDecl xml:lang="it"><p>Il canzoniere H è la sezione francese del
        canzoniere provenzale estense, la cui rubrica iniziale riporta la data 1254, di volta in
        volta attribuita al canzoniere stesso, alla sola prima sezione o al suo modello (per questa
        ipotesi propende da ultimo Zinelli 2010, che alle pp. 83-86 elenca e discute le diverse
        posizioni; lo stesso Zinelli, pp. 88-89 suggerisce prudentemente almeno per la sezione
        francese una data più bassa, verso l’ultimo quarto del XIII secolo). La canzone RS 640 si
        trova in undicesima posizione, e precede di poco altri due testi del nostro corpus, <hi rend="italic">Ja de chanter en ma vie</hi> (RS 1229) e <hi rend="italic">Un serventés,
          plait de deduit, de joie</hi> (RS 1729), che si trovano al quindicesimo e sedicesimo
        posto. Il testo di H è abbastanza corretto e non presenta particolarità linguistiche
        evidenti, se si prescinde da qualche grafia di tipo settentrionale o piccardo, soprattutto
        per quanto riguarda la resa di <hi rend="italic">g</hi> + vocale (v. 4 <hi rend="italic">Albigois</hi>, v. 8 <hi rend="italic">gerpir</hi>, v. 12 <hi rend="italic">longement</hi>; cfr. Spetia 1997, p. 58), la permanenza della forma tonica con grafia <hi rend="italic">boen</hi> (vv. 16 e 31), la precoce chiusura di <hi rend="italic">o</hi> +
        nasale (<hi rend="italic">sunt</hi> v. 7, <hi rend="italic">unt</hi> v. 26). Come
        nell’edizione di Petersen Dyggve sono state eliminate le <hi rend="italic">z</hi> finali
        nelle lezioni in rima ai vv. 20 e 21, che modificano la rima e non sono necessarie a livello
        morfologico. Si accettano le correzioni suggerite da Jeanroy e già accolte da Petersen
        Dyggve per sanare l’ipermetria del v. 28 (<hi rend="italic">en boivre et en maingier</hi>) e
        per regolarizzare il v. 37, benché quest’ultima non risulti particolarmente
        convincente.</p></editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change><date>2016-09-15T14:53:02Z</date><name>Linda Paterson</name></change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader><text><front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Anonymous</titlePart>
          <titlePart type="sub"/>
        </docTitle>
        <docAuthor/>
      </titlePage>
      <div type="abstract"/>
    </front><body><div type="text" xml:id="rs.640.fro" xml:lang="fro">
          <lg n="1" type="stanza">
            <l n="1">Bien mostre Diex apertement</l>
            <l n="2">que n’ovron mie a son plaisir,</l>
            <l n="3">quant si vilment nos lait honir</l>
            <l n="4"> en Albigois, ou a tel gent</l>
            <l n="5">qui de nului ne se defent</l>
            <l n="6">qui en chanp les puisse tenir.</l>
            <l n="7">Or i sunt mort nostre parent,</l>
            <l n="8"> et nos font la terre gerpir.</l>
          </lg>
          <lg n="2" type="stanza">
            <l n="9">Trop vit clergiez desloiaument:</l>
            <l n="10">par tot lo mont voi Deu traïr;</l>
            <l n="11">sa grant besogne fist perir</l>
            <l n="12">outremer, n’a pas longement,</l>
            <l n="13">que nostre haut conquierement</l>
            <l n="14">fist tot en perte revertir.</l>
            <l n="15">Encor m’en met ou jugement</l>
            <l n="16">au boen roi qui nen doit mentir.</l>
          </lg>
          <lg n="3" type="stanza">
            <l n="17">D’umilité n’i a noient,</l>
            <l n="18">lor orguel ne puet nus sofrir;</l>
            <l n="19">tot vuelent lo monde saisir</l>
            <l n="20">par lor escomenïement.</l>
            <l n="21">Tant ont avoir et tienement,</l>
            <l n="22">qe par rober, que par tolir,</l>
            <l n="23">que chascuns vuet ce qu’il enprent,</l>
            <l n="24">soit torz, soit droiç, faire fornir.</l>
          </lg>
          <lg n="4" type="stanza">
            <l n="25">E, Diex! tant metent malement</l>
            <l n="26">ce c’unt des morz ensevelir</l>
            <l n="27">en lor garces paistre et vestir,</l>
            <l n="28">en boivre et maingier trop sovent;</l>
            <l n="29">il deüssent tant seulement</l>
            <l n="30">lor lase vie sostenir,</l>
            <l n="31">et le sorplus par boen talant</l>
            <l n="32">au besogneus Deu departir.</l>
            <l n="33">Rome, don nostre loi descent,</l>
            <l n="34">nos par fait del tot esbaïr,</l>
            <l n="35">c’a son hués veaut tot retenir</l>
            <l n="36">ce que por pechié nos deffent;</l>
            <l n="37">por loier asot et sospent,</l>
            <l n="38">et vant ce que Dex rove ofrir,</l>
            <l n="39">et marie si pres parent</l>
            <l n="40">que la loi no doit consentir.</l>
          </lg>
          <lg n="5" type="stanza">
            <l n="41">Dex les tut toz ou les ament,</l>
            <l n="42">si qu’il nos puisse garantir;</l>
            <l n="43">ou se ce non, procheinement</l>
            <l n="44">nos convendra sanz loi morir.</l>
          </lg>
        </div><div type="text" xml:lang="en ">
          <p>Luca Barbieri 2016</p>
        </div><div type="text" xml:lang="it ">
          <p>Luca Barbieri 2016</p>
        </div></body><back>
      <div type="historical" xml:lang="en">
        <head> Historical context and dating </head>
        <p>The song’s opening lines refer to a difficult moment for the French during the
          Albigensian Crusade, most probably Amaury de Montfort’s defeats, particularly between 1219
          and 1222 (Serper 1983, pp. 4-5; Cassignol 2006, pp. 146-151). The reference in vv. 1-8 is
          general enough to fit the whole decade spanning the reconquest of Beaucaire in 1216 and
          Raimon VII’s final successes in 1224; but if we take account of the fact that vv. 11-14
          probably refer to the loss of Damietta on 8 September 1221, the date of the song’s
          composition can be restricted to 1222-1224, most probably close to the surrender of
          Damietta (1222-1223). This is the view of Serper 1983, pp. 4-5 and Vatteroni 1999, pp.
          60-62, inter alia. A later date cannot be ruled out, as for Thibaut de Champagne’s song RS
          273, and Guillaume le Clerc in his <hi rend="italic">Besant de Dieu</hi> shows that the
          memory of the Egyptian victory still weighed heavily on people’s minds in 1226-1227. But
          it seems difficult to go as far as 1226, the year in which Louis VIII takes the Cross and
          reinvigorates the anti-Albigensian campaign, and in any case it is impossible to go later
          than the treaties of Meaux-Paris in 1229 which sanction the major redrawing of the
          boundaries of the county of Toulouse. Clearly the attribution to Moniot d’Arras is to be
          rejected and the text should revert to anonymity.</p>
      </div>
      <div type="historical" xml:lang="it">
        <head> Contesto storico e datazione </head>
        <p>I versi iniziali della canzone si riferiscono a un momento di difficoltà dei francesi
          durante la crociata albigese, identificabile con tutta probabilità con le sconfitte subite
          da Amaury de Montfort, in particolare tra il 1219 e il 1222 (Serper 1983, pp. 4-5;
          Cassignol 2006, pp. 146-151). In realtà, il riferimento dei vv. 1-8 è sufficientemente
          generico da adattarsi a tutto il decennio che va dalla riconquista di Beaucaire nel 1216
          fino agli ultimi successi ottenuti da Raimondo VII nel 1224; ma se si tiene conto che i
          vv. 11-14 si riferiscono probabilmente alla perdita di Damietta dell’8 settembre 1221, la
          composizione della canzone si potrà restringere tra il 1222 e il 1224. Una data di
          composizione vicina alla resa di Damietta (1222-1223) sembra dunque la più probabile, ed è
          sostenuta tra gli altri da Serper 1983, pp. 4-5 e Vatteroni 1999, pp. 60-62. Non si può
          escludere del tutto una data più tarda, come per la canzone RS 273 di Thibaut de
          Champagne, e Guillaume le Clerc nel suo <hi rend="italic">Besant de Dieu</hi> ci dà la
          prova che il ricordo della disfatta egiziana pesava ancora nel 1226-1227. Ma se sembra
          difficile scendere sotto il 1226, anno in cui Luigi VIII prende la croce e rinvigorisce la
          campagna antialbigese, è in ogni caso impossibile andare oltre i trattati di Meaux-Parigi
          del 1229 che sanciscono il forte ridimensionamento del conte di Tolosa. Ovviamente
          l’attribuzione a Moniot d’Arras è da rigettare e il testo dev’essere restituito
          all’anonimato.</p>
      </div>
      <div type="notes" xml:lang="en">
        <head> Notes </head>
        <p>The text is essentially an anticlerical <hi rend="italic">sirventes</hi> close in tone
          and content to the contemporary Occitan ones, but also to a few Old French texts such as
          RS 273 by Thibaut de Champagne and RS 1576 by Huon de Saint-Quentin (for whom see the
          introductory note to the commentary, as well as Vatteroni 1999, especially pp. 60-62). As
          well as the commoner and more general accusations stigmatising the sins of lust, avarice
          and simony committed by the clergy there are the more specific ones regarding
          responsibility for the fate of the Holy Land. Criticisms of the clergy, in particular the
          pontifical legate Pelagius, for the failure of the Fifth Crusade are typical of
          contemporary French historiography, but also of the environment of the emperor Frederic
          II. A telling example is found in the chronicle called the <hi rend="italic">Estoire
            d’Eracles</hi>, II, p. 352: <hi rend="italic">Ensi fu perdue la noble cité de Damiate
            par peché et par folie et par l’orgueil et la malice dou clergé et des religions, la
            quel avoit esté conquise a grant cost et a grant travail</hi>. But the song RS 640 is
          especially surprising for its opening lines which express a critical position with regard
          to the Albigensian Crusade. Such a position, common in troubadour lyric (see Vatteroni
          1999 and the texts in Zambon 1999), is much rarer among French authors. Apart from RS 273
          by Thibaut de Champagne, if my interpretation is correct (see Barbieri 2013, pp. 311-317),
          there are only a couple of relevant non-lyric texts such as Huon de Saint-Quentin’s <hi rend="italic">Complainte de Jérusalem contre Rome</hi> and Guillaume le Clerc de
          Normandie’s <hi rend="italic">Besant de Dieu</hi> (composed in 1226-1227). The first text,
          apart from its vague accusations against the clergy concerning the situation in the Holy
          Land, contains an allusion to the Albigensian question in vv. 82-84 which is not easy to
          interpret. The second is much more explicit: the author firstly inveighs against the
          Toulousain campaign (vv. 2395-2408), then wonders whether the French crusaders are not
          more sinful than those they are intending to fight (vv. 2484-2490), and ends with a
          violent attack on the legate Pelagius (vv. 2547-2564). As far as the Occitan texts are
          concerned, the presence of a double criticism of the clergy over the Albigensian question
          and of the bad management of the Fifth Crusade is found in Guillem Figueira BdT 217.2, for
          example (in a general context devoted to the Albigensian Crusade, vv. 45-48 mention the
          loss of Damietta), and Tomier and Palaizi BdT 442.1 and 442.2 (here also the <hi rend="italic">sirventes</hi> is mainly devoted to the Albigensian Crusade, but vv. 43-49
          mention the situation in the Holy Land)). As in RS 1576, there are no specific allusions
          to Damietta, but again because of the reference to the Albigensian Crusade it is clear
          that the text refers to the events of the Fifth Crusade.</p>
        <p corresp="#rs.640.fro[range(@n=3,@n=8)]">For the chronological implications of these lines
          on the difficulties of the French during the Albigensian Crusade see the section on
          dating.</p>
        <p corresp="#rs.640.fro[range(@n=9,@n=14)]">For a general condemnation of the clergy for
          their lack of concern for the Holy Land see for example Peire Cardenal BdT 335.54, 25-32:
          E d’aquo baston lur maizos / e belhs vergiers ont elhs estan, / mas ges li turc ni li
          perssan / non creiran Dieu per lurs sermos / qu’elhs lur fasson, car paoros / son del
          passar e del morir, / e volo mais de sai bastir / que lay conquerre los fellos; for a
          direct attack on the cardinal Romano di Sant’Angelo in the context of the Fifth Crusade
          see Tomier and Palaizi BdT 442.1, 57-64: Nostre cardenals / soiorna e barata / e prent
          bels ostals / de qe Deus l’abata, / mas pauc sent los mals, / quant a Damiata. / Segur
          estem, seignors, / e ferm de ric socors. The precise temporal allusion in v. 12 confirms
          that the song must have been composed shortly after the fall of Damietta.</p>
        <p corresp="#rs.640.fro:(n=16)">The boen roi has traditionally been identified with the king
          of France Philip Augustus, who died 14 July 1223 (Serper 1983, p. 5), but is more likely
          to refer to John of Brienne, king of Jerusalem, whose conflicts with the pontifical legate
          Pelagius over the management of the Fifth Crusade are well known (see Huon de
          Saint-Quentin, Complainte, vv. 85-87).</p>
        <p corresp="#rs.640.fro[range(@n=17,@n=20)]">On the clergy’s desire to rule the world, with
          allusions to their various sins and improper use of indulgences and excommunications, see
          Peire Cardenal BdT 335.66, 22-28: A tantas mas vei clergues essaiar / que totz lo mons er
          lor, cuy que mal sia, / car els l’auran ab tolre ho ab dar, / ho ab perdon ho ab
          ypocrizia, / ho ab asout ho ab escuminiar, / ho ab prezicx ho ab peiras lansar, / ho els
          ab Dieu ho els ab diablia and BdT 335.47, 17-18: Et auran lo mon, can que tir, / que res
          non lur n’es amparat.</p>
        <p corresp="#rs.640.fro:(n=20)">For the use of the term escomenïement see Thibaut de
          Champagne RS 1152, 7-8: et voi esconmunnïer / ceus qui plus offrent raison e la Complainte
          di Huon de Saint-Quentin, v. 103: Je vi ciax escumenïer / qui ne s’aloient remoier; as
          this refers to the clergy in general, it should probably be interpreted in the broad sense
          of “moral condemnation”. </p>
        <p corresp="#rs.640.fro[range(@n=21,@n=24)]">For accusations of pride and theft on the part
          of the clergy see for example Peire Cardenal BdT 335.1, 17-18: Esperitals non es la lur
          paubreza: / gardan lo lor prendon so que mieus es; BdT 335.47, 9-16 and 25-29; BdT 335.54,
          9-16 (texts also quoted by Vatteroni 1999, p. 21).</p>
        <p corresp="#rs.640.fro[range(@n=25,@n=28)]">On the clergy’s love of luxury clothing, fine
          food and fornication see Peire Cardenal’s whole sirventes BdT 335.1.</p>
        <p corresp="#rs.640.fro:(n=26)">For references to dues collected by the clergy for burial of
          the dead see Vatteroni 1999, pp. 19-20.</p>
        <p corresp="#rs.640.fro:(n=33)">For the apostrophe to the city of Rome see Huon de
          Saint-Quentin’s Complainte (composed according to Serper in 1221-1222, after the fall of
          Damietta and immediately after RS 1576), vv. 1, 49 and 61, and especially Guillem Figueira
          BdT 217.2, composed 1227-1229 according to Peron 2015. These texts also share their stress
          on the Church’s (and particularly the legate Pelagius’s) grave responsibility for the
          failure of the Fifth Crusade, and their criticism of the Albigensian Crusade.</p>
        <p corresp="#rs.640.fro[range(@n=35,@n=36)]">This idea is also echoed in Peire Cardenal BdT
          335.64, 18: e devedon als autres d’aco que fan lurs atz.</p>
        <p corresp="#rs.640.fro[range(@n=37,@n=38)]">Among the numerous contemporary allusions to
          the sale of indulgences see for example Huon de Saint-Quentin Complainte, vv. 181-183:
          Segnor, qui les pardons portés, / poi vos costent et les vendés; / c’est pechiés et ovre
          vilaine and Peire Cardenal BdT 335.54, 17-20: Per deniers trobaretz perdos / ab elhs,
          s’avetz fag malestan, / e renoviers sebelliran / per aver, tant son cobeitos, which also
          contains a reference to the burial money, for which see vv. 25-28.</p>
        <p corresp="#rs.640.fro:(n=37)">In the absence of a satisfactory alternative, I follow the
          conjectural reading sospent adopted by Jeanroy-Långfors 1921, while not being convinced of
          its rightness from the paleographical point of view. Petersen Dyggve 1938’s glossary gives
          for sospendre the meaning “accorder remission”, though I have found no attestation of
          this. It is much likelier that sospent should not be interpreted as a synonym of asot, but
          rather in the opposite sense of “excommunicate, condemn” already present in Latin (see
          Niermeyer s.v. suspendere).</p>
        <p corresp="#rs.640.fro:(n=40)">For the northern form no = ne le see the examples cited in
          DEAF I 1, 67, 30ff.</p>
      </div>
      <div type="notes" xml:lang="it">
        <head> Note </head>
        <p>Il testo è sostanzialmente un sirventese anticlericale vicino per tono e contenuti a
          quelli occitanici contemporanei, ma anche ad alcuni testi francesi come la canzone RS 273
          di Thibaut de Champagne e la RS 1576 di Huon de Saint-Quentin (di cui si veda la nota
          introduttiva al commento, oltre che Vatteroni 1999, soprattutto le pp. 60-62). Accanto
          alle accuse più comuni e generiche che stigmatizzano i peccati di lussuria, avarizia e
          simonia commessi dal clero vi sono quelle più specifiche che riguardano le responsabilità
          nelle sorti della Terra Santa. Le critiche al clero, e in particolare al legato pontificio
          Pelagio, per il fallimento della quinta crociata sono tipiche della storiografia francese
          contemporanea, ma anche degli ambienti vicini all’imperatore Federico II. Un esempio
          efficace si trova nella cronaca chiamata <hi rend="italic">Estoire d’Eracles</hi>, II, p.
          352: <hi rend="italic">Ensi fu perdue la noble cité de Damiate par peché et par folie et
            par l’orgueil et la malice dou clergé et des religions, la quel avoit esté conquise a
            grant cost et a grant travail</hi>. Ma la canzone RS 640 sorprende soprattutto per i
          versi iniziali che esprimono una posizione critica verso la crociata albigese. Tale
          posizione, comune nella lirica trobadorica (si veda Vatteroni 1999 e i testi di Zambon
          1999), è molto più rara tra gli autori francesi. Oltre alla canzone RS 273 di Thibaut de
          Champagne, se la nostra interpretazione è corretta (si veda Barbieri 2013, pp. 311-317),
          si possono segnalare solo un paio di testi non lirici come la <hi rend="italic">Complainte
            de Jérusalem contre Rome</hi> di Huon de Saint-Quentin e il <hi rend="italic">Besant de
            Dieu</hi> di Guillaume le Clerc de Normandie (composto nel 1226-1227). Il primo testo,
          oltre alle diffuse accuse al clero per la situazione in Terra Santa, contiene ai vv. 82-84
          un accenno di non facile interpretazione alla questione albigese. Il secondo testo è
          invece molto più esplicito: l’autore si scaglia dapprima contro la campagna tolosana (vv.
          2395-2408), per poi chiedersi se i crociati francesi non siano più peccatori di coloro che
          vanno a combattere (vv. 2484-2490) e finisce con un violento attacco al legato Pelagio
          (vv. 2547-2564). Per quanto riguarda i testi occitanici, la presenza di una doppia critica
          al clero per la questione albigese e per la cattiva gestione della quinta crociata si
          trova per esempio in Guillem Figueira BdT 217.2 (in un contesto generale dedicato alla
          crociata albigese, i vv. 45-48 parlano della perdita di Damietta) e Tomier e Palaizi BdT
          442.1 e 442.2 (anche in questo caso il sirventese è dedicato principalmente alla crociata
          albigese, ma i vv. 43-49 parlano della situazione della Terra Santa). Come nella canzone
          RS 1576, non vi sono allusioni specifiche a Damietta, ma anche grazie alla menzione della
          crociata albigese risulta evidente che il testo si riferisce agli eventi della quinta
          crociata.</p>
        <p corresp="#rs.640.fro[range(@n=3,@n=8)]">Circa le implicazioni cronologiche di questi
          versi sulle difficoltà dei francesi durante la crociata albigese si veda la datazione.</p>
        <p corresp="#rs.640.fro[range(@n=9,@n=14)]">Per un generico rimprovero al disinteresse del
          clero per la Terra Santa si veda per esempio Peire Cardenal BdT 335.54, 25-32: E d’aquo
          baston lur maizos / e belhs vergiers ont elhs estan, / mas ges li turc ni li perssan / non
          creiran Dieu per lurs sermos / qu’elhs lur fasson, car paoros / son del passar e del
          morir, / e volo mais de sai bastir / que lay conquerre los fellos; per un attacco diretto
          al cardinale Romano di Sant’Angelo nel contesto della quinta crociata si veda Tomier e
          Palaizi BdT 442.1, 57-64: Nostre cardenals / soiorna e barata / e prent bels ostals / de
          qe Deus l’abata, / mas pauc sent los mals, / quant a Damiata. / Segur estem, seignors, / e
          ferm de ric socors. La precisazione temporale del v. 12 conferma che la canzone dev’essere
          stata composta non molto tempo dopo la caduta di Damietta.</p>
        <p corresp="#rs.640.fro:(n=16)">Il boen roi è tradizionalmente stato identificato con il re
          di Francia Filippo Augusto, morto il 14 luglio 1223 (Serper 1983, p. 5), ma potrebbe
          trattarsi più probabilmente di Jean de Brienne re di Gerusalemme, di cui sono noti i
          contrasti con il legato pontificio Pelagio circa la gestione della quinta crociata (si
          veda Huon de Saint-Quentin, Complainte, vv. 85-87).</p>
        <p corresp="#rs.640.fro[range(@n=17,@n=20)]">Sul desiderio del clero di dominare il mondo,
          con accenni ai vari peccati e all’uso improprio delle indulgenze e delle scomuniche, si
          veda Peire Cardenal BdT 335.66, 22-28: A tantas mas vei clergues essaiar / que totz lo
          mons er lor, cuy que mal sia, / car els l’auran ab tolre ho ab dar, / ho ab perdon ho ab
          ypocrizia, / ho ab asout ho ab escuminiar, / ho ab prezicx ho ab peiras lansar, / ho els
          ab Dieu ho els ab diablia e BdT 335.47, 17-18: Et auran lo mon, can que tir, / que res non
          lur n’es amparat.</p>
        <p corresp="#rs.640.fro:(n=20)">Per l’uso del termine escomenïement si veda Thibaut de
          Champagne RS 1152, 7-8: et voi esconmunnïer / ceus qui plus offrent raison e la Complainte
          di Huon de Saint-Quentin, v. 103: Je vi ciax escumenïer / qui ne s’aloient remoier;
          essendo riferito al clero in generale, è probabile che esso debba essere interpretato nel
          senso lato di “condanna morale”.</p>
        <p corresp="#rs.640.fro[range(@n=21,@n=24)]">Per le accuse rivolte all’orgoglio e ai furti
          del clero si veda per esempio Peire Cardenal BdT 335.1, 17-18: Esperitals non es la lur
          paubreza: / gardan lo lor prendon so que mieus es; BdT 335.47, 9-16 e 25-29; BdT 335.54,
          9-16 (testi citati anche da Vatteroni 1999, p. 21).</p>
        <p corresp="#rs.640.fro[range(@n=25,@n=28)]">Sull’amore del clero per il lusso nel vestire,
          il buon cibo e la fornicazione si veda tutto il sirventese BdT 335.1 di Peire
          Cardenal.</p>
        <p corresp="#rs.640.fro:(n=26)">Per quanto riguarda il riferimento ai contributi riscossi
          dal clero per il seppellimento dei morti si veda Vatteroni 1999, pp. 19-20.</p>
        <p corresp="#rs.640.fro:(n=33)">Per l’apostrofe iniziale alla città di Roma si veda la
          Complainte di Huon de Saint-Quentin (composta secondo Serper nel 1221-1222, dopo la caduta
          di Damietta e subito dopo la canzone RS 1576), vv. 1, 49 e 61 e soprattutto Guillem
          Figueira BdT 217.2, composto tra 1227 e 1229 secondo Peron 2015. Questi testi condividono
          anche la sottolineatura della grave responsabilità della chiesa (e in particolare del
          legato Pelagio) per quanto riguarda la disfatta della quinta crociata e una critica alla
          crociata albigese.</p>
        <p corresp="#rs.640.fro[range(@n=35,@n=36)]">Questa idea è ripresa anche da Peire Cardenal
          BdT 335.64, 18: e devedon als autres d’aco que fan lurs atz.</p>
        <p corresp="#rs.640.fro[range(@n=37,@n=38)]">Tra i numerosi riferimenti contemporanei al
          fenomeno della vendita delle indulgenze si veda per esempio Huon de Saint-Quentin
          Complainte, vv. 181-183: Segnor, qui les pardons portés, / poi vos costent et les vendés;
          / c’est pechiés et ovre vilaine e Peire Cardenal BdT 335.54, 17-20: Per deniers trobaretz
          perdos / ab elhs, s’avetz fag malestan, / e renoviers sebelliran / per aver, tant son
          cobeitos, che contiene anche un riferimento al lucro sulle sepolture per cui si vedano i
          vv. 25-28.</p>
        <p corresp="#rs.640.fro:(n=37)">In assenza di alternative adeguate, accolgo a testo la
          lezione congetturale sospent, già adottata da Jeanroy-Långfors 1921, pur non essendo
          affatto convinto della sua bontà dal punto di vista paleografico. Il glossario di Petersen
          Dyggve 1938 segnala per sospendre il significato “accorder remission”, di cui non ho però
          trovato nessun’altra attestazione. Molto più probabilmente sospent non andrà interpretato
          come un sinonimo di asot, ma al contrario con il senso di “scomunicare, condannare” già
          presente in latino (si veda Niermeyer s.v. suspendere).</p>
        <p corresp="#rs.640.fro:(n=40)">Per la forma settentrionale no = ne le si vedano gli esempi
          citati in DEAF I 1, 67, 30ss.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>
