<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author><name>Linda</name><surname>Paterson</surname></author>
        <funder>AHRC</funder>
        <principal>Linda Paterson</principal>
        <editor>The person who did the editing</editor>
        <respStmt>
          <name>Steve Ranford</name>
          <resp>Conversion to TEI-conformant markup</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>joe bloggs</name>
          <resp>Translation to Italian of xyz</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition><date>2016-09-14</date></edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>University of Warwick? (The publisher is the person or institution by whose
          authority a given edition of the file is made public.)</publisher>
        <date>2014</date>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/"> Distributed under a
            Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 Unported License </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listBibl type="previous_editions" xml:lang="en">
          <head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head>
          <bibl>Camus 1891, 240; Bertoni 1917, 324; Jeanroy-Långfors 1921, 10; Petersen Dyggve 1938,
            136.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="previous_editions" xml:lang="it">
          <head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head>
          <bibl>Camus 1891, 240; Bertoni 1917, 324; Jeanroy-Långfors 1921, 10; Petersen Dyggve 1938,
            136.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="manuscripts" xml:lang="en">
          <head> Mss. </head>
          <bibl><hi rend="bold">Ms</hi>. (1): H 219b (<hi rend="italic">Moniez d’Arraz</hi>); the
            attribution is found at the beginning of the French section of the manuscript (f. 217a:
              <hi rend="italic">Iste sunt canciones francigene et sunt .l. </hi>ǀ<hi rend="italic">
              Moniez d’Arraz</hi>) and has been incorrectly applied to all the texts contained in
            that section, whereas it probably refers only to the first.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="manuscripts" xml:lang="it">
          <head> Mss. </head>
          <bibl><hi rend="bold">Ms</hi>. (1): H 219b (<hi rend="italic">Moniez d’Arraz</hi>);
            l’attribuzione si trova all’inizio della sezione francese del canzoniere (f. 217a: <hi rend="italic">Iste sunt canciones francigene et sunt .l. </hi>ǀ<hi rend="italic">
              Moniez d’Arraz</hi>) ed è stata impropriamente estesa a tutti i testi in essa
            contenuti, mentre è probabile che si debba riferire solo al primo testo.</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <metDecl xml:lang="en" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p>8abbaabab (MW 1303,3 = Frank
        473); 5 <hi rend="italic">coblas unissonans</hi> with one 4-line <hi rend="italic">envoi</hi> (abab); rhyme a: <hi rend="italic">-ent</hi>, rhyme b: <hi rend="italic">-ir</hi>; the same scheme is found in three later texts, two <hi rend="italic">jeux-partis</hi> and a <hi rend="italic">chanson pieuse</hi>, two of which are attributed
        to Adam de la Halle; many rich and some leonine rhymes; equivocal rhymes in vv. 5-36 (<hi rend="italic">defent</hi>) and 7-39 (<hi rend="italic">parent</hi>); paronymous and
        derivative rhymes in vv. 6, 30 and 35 (<hi rend="italic">tenir-sostenir-retenir</hi>).</p></metDecl>
      <metDecl xml:lang="it" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p>8abbaabab (MW 1303,3 = Frank
        473); 5 <hi rend="italic">coblas unissonans</hi> con un <hi rend="italic">envoi</hi> di 4
        versi (abab); rima a: <hi rend="italic">-ent</hi>, rima b: <hi rend="italic">-ir</hi>; lo
        stesso schema è ripreso da altri tre testi più tardi, due <hi rend="italic">jeux-partis</hi>
        e una <hi rend="italic">chanson pieuse</hi>, due dei quali sono attribuiti a Adam de la
        Halle; molte rime ricche e qualche rima leonina; si ha rima equivoca ai vv. 5-36 (<hi rend="italic">defent</hi>) e 7-39 (<hi rend="italic">parent</hi>); rima paronima e
        derivativa ai vv. 6, 30 e 35 (<hi rend="italic">tenir-sostenir-retenir</hi>).</p></metDecl>
      <editorialDecl xml:lang="en"><p>Ms. H is the French section of the Provençal ms.
        Estense, whose initial rubric indicates the date 1254. This date has been variously
        attributed to the ms. itself, to the first section alone, or to its model (Zinelli 2010 is
        the most recent scholar to incline to this hypothesis, listing and discussing the various
        positions on pp. 83-86; on pp. 88-89 he cautiously suggests a later date, at least for the
        French section, around the last quarter of the 13th c.). RS 640 is the eleventh text, coming
        shortly before two other texts in our corpus, the fifteenth <hi rend="italic">Ja de chanter
          en ma vie</hi> (RS 1229), and the sixteenth<hi rend="italic"> Un serventés, plait de
          deduit, de joie</hi> (RS 1729). H’s text is fairly correct and shows no obvious linguistic
        peculiarities, apart from a few northern or Picard graphies, especially in the spelling of
          <hi rend="italic">g</hi> + vowel (v. 4 <hi rend="italic">Albigois</hi>, v. 8 <hi rend="italic">gerpir</hi>, v. 12 <hi rend="italic">longement</hi>; cf. Spetia 1997, p.
        58), the retention of the tonic form with the graphy <hi rend="italic">boen</hi> (vv. 16 and
        31), and the early closure of <hi rend="italic">o</hi> + nasal (<hi rend="italic">sunt</hi>
        v. 7, <hi rend="italic">unt</hi> v. 26). As Petersen Dyggve, at the rhyme in vv. 20 and 21 I
        have eliminated the final <hi rend="italic">z</hi> which modifies the rhyme and is
        unnecessary from the morphological point of view. I have accepted Jeanroy’s suggested
        emendations, following Petersen Dyggve, in order to correct the scansion in v. 28 (<hi rend="italic">en boivre et en maingier</hi>) and to regularise v. 37, although the latter
        emendation is not entirely convincing.</p></editorialDecl>
      <editorialDecl xml:lang="it"><p>Il canzoniere H è la sezione francese del
        canzoniere provenzale estense, la cui rubrica iniziale riporta la data 1254, di volta in
        volta attribuita al canzoniere stesso, alla sola prima sezione o al suo modello (per questa
        ipotesi propende da ultimo Zinelli 2010, che alle pp. 83-86 elenca e discute le diverse
        posizioni; lo stesso Zinelli, pp. 88-89 suggerisce prudentemente almeno per la sezione
        francese una data più bassa, verso l’ultimo quarto del XIII secolo). La canzone RS 640 si
        trova in undicesima posizione, e precede di poco altri due testi del nostro corpus, <hi rend="italic">Ja de chanter en ma vie</hi> (RS 1229) e <hi rend="italic">Un serventés,
          plait de deduit, de joie</hi> (RS 1729), che si trovano al quindicesimo e sedicesimo
        posto. Il testo di H è abbastanza corretto e non presenta particolarità linguistiche
        evidenti, se si prescinde da qualche grafia di tipo settentrionale o piccardo, soprattutto
        per quanto riguarda la resa di <hi rend="italic">g</hi> + vocale (v. 4 <hi rend="italic">Albigois</hi>, v. 8 <hi rend="italic">gerpir</hi>, v. 12 <hi rend="italic">longement</hi>; cfr. Spetia 1997, p. 58), la permanenza della forma tonica con grafia <hi rend="italic">boen</hi> (vv. 16 e 31), la precoce chiusura di <hi rend="italic">o</hi> +
        nasale (<hi rend="italic">sunt</hi> v. 7, <hi rend="italic">unt</hi> v. 26). Come
        nell’edizione di Petersen Dyggve sono state eliminate le <hi rend="italic">z</hi> finali
        nelle lezioni in rima ai vv. 20 e 21, che modificano la rima e non sono necessarie a livello
        morfologico. Si accettano le correzioni suggerite da Jeanroy e già accolte da Petersen
        Dyggve per sanare l’ipermetria del v. 28 (<hi rend="italic">en boivre et en maingier</hi>) e
        per regolarizzare il v. 37, benché quest’ultima non risulti particolarmente
        convincente.</p></editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change><date>2016-09-15T14:53:02Z</date><name>Linda Paterson</name></change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader><text><front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Anonymous</titlePart>
          <titlePart type="sub"/>
        </docTitle>
        <docAuthor/>
      </titlePage>
      <div type="abstract"/>
    </front><body><div type="translation" xml:id="rs.640.en" xml:lang="en">
          <head> Translation </head>
          <div n="1" type="stanza">
            <p>God clearly shows that we are not acting according to his wishes, when He allows us
              to be so shamefully humiliated in the Albigeois, where there are such people who are
              not defending themselves against anyone who can stand up to them on the battlefield.
              Now our kinsmen have died there, and they make us leave the land.</p>
          </div>
          <div n="2" type="stanza">
            <p>The clergy lives in great dissolution; all over the world I see God betrayed; not
              long ago they made his great business perish overseas, for they turned our high
              conquest into failure. Nevertheless I submit to the judgment of the good king who
              cannot lie.</p>
          </div>
          <div n="3" type="stanza">
            <p>There is no more humility in them; no-one can endure their arrogance. They want to
              take over the whole world through their use of excommunication. They own so much
              wealth and property, either by robbery or by extortion, that each wants carried out
              whatever he decides on, whether it be right or wrong.</p>
          </div>
          <div n="4" type="stanza">
            <p>Ah God, how wickedly they spend what they receive from burying the dead on dining and
              clothing their strumpets, in constantly eating and drinking! They ought to restrict
              themselves to sustaining their wretched lives, and gladly distributing the surplus to
              God’s poor.</p>
          </div>
          <div n="5" type="stanza">
            <p>Rome, the origin of our religion, makes us utterly and completely perplexed, for it
              wants to reserve for its own use everything it forbids us as sinful; it absolves and
              excommunicates for money, and sells what God asks us to offer freely, and marries
              close kin such as the law should not allow.</p>
          </div>
          <div n="6" type="stanza">
            <p>God kill them all or reform them, so that He may protect us; if not, we shall soon
              have to die faithless.</p>
          </div>
        </div><div type="translation" xml:id="rs.640.it" xml:lang="it">
          <head> Translation </head>
          <div n="1" type="stanza">
            <p>Dio (ci) sta facendo chiaramente capire che non stiamo agendo secondo la sua volontà,
              dal momento che ci lascia umiliare in modo così vergognoso in terra albigese, dove c’è
              una tale gente che non trova nessun avversario che possa resistergli in battaglia. Ora
              (ecco che) i nostri congiunti sono morti laggiù ed essi ci costringono a lasciare la
              terra.</p>
          </div>
          <div n="2" type="stanza">
            <p>Il clero vive in modo troppo dissoluto; ovunque nel mondo vedo tradire Dio; non molto
              tempo fa ha fatto fallire la sua grande impresa oltremare, poiché ha mandato in malora
              la nostra importante conquista. Tuttavia mi rimetto al giudizio del buon re, che non
              può mentire.</p>
          </div>
          <div n="3" type="stanza">
            <p>Non c’è più umiltà; nessuno può sopportare il loro orgoglio. Vogliono dominare tutto
              il mondo con le loro scomuniche [condanne morali]. Hanno tanti beni e averi, in parte
              rubati e in parte estorti, che ognuno vuole portare a compimento ciò che intraprende,
              giusto o sbagliato che sia.</p>
          </div>
          <div n="4" type="stanza">
            <p>Ah Dio, come spendono malamente ciò che ricevono dal seppellire i morti per
              rimpinzare e rivestire le loro prostitute, o nel bere e mangiare troppo spesso.
              Dovrebbero limitarsi a sostentare la loro misera vita e distribuire di buon cuore il
              sovrappiù ai poveri di Dio.</p>
          </div>
          <div n="5" type="stanza">
            <p>Roma, da cui dipende la nostra fede, ci turba profondamente e completamente, perché
              vuole coltivare a suo piacimento ciò che vieta a noi in quanto peccato; assolve e
              condanna dietro compenso, e vende ciò che Dio chiede di offrire, e unisce in
              matrimonio parenti così stretti che la legge non può permetterlo.</p>
          </div>
          <div n="6" type="stanza">
            <p>Dio li faccia morire tutti o li faccia cambiare, in modo da poterci proteggere, o
              altrimenti ben presto ci toccherà morire senza fede.</p>
          </div>
        </div></body></text></TEI>
