<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author><name>Linda</name><surname>Paterson</surname></author>
        <funder>AHRC</funder>
        <principal>Linda Paterson</principal>
        <editor>The person who did the editing</editor>
        <respStmt>
          <name>Steve Ranford</name>
          <resp>Conversion to TEI-conformant markup</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>joe bloggs</name>
          <resp>Translation to Italian of xyz</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition><date>2015-08-25</date></edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>University of Warwick? (The publisher is the person or institution by whose
          authority a given edition of the file is made public.)</publisher>
        <date>2014</date>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/"> Distributed under a
            Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 Unported License </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listBibl type="previous_editions" xml:lang="en">
          <head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head>
          <bibl>de la Borde 1780, II, 300; Crapelet 1829, 137; Michel 1830, 79; Brakelmann
            1870-1891, 103; Fath 1883, 36; Paris-Langlois 1897, 287; Bédier-Aubry 1909, 99;
            Delbouille 1936, 238; Woledge 1961, 101; Lerond 1964, 57; Maillard 1967, 28; Mary 1967,
            I, 206; Cluzel 1969, 109; Schöber 1976, 205; van der Werf 1977-1979, 224; Bec 1977-1978,
            II, 96; Aspland 1979, 154; Collins 1982, 23; Baumgartner 1983, 236; Picot 1975, II, 6;
            Dijkstra 1995a, 196; Rosenberg-Tischler 1995, 384; Gaullier-Bougassas 2009, 534 (as far
            as romances containing quotations are concerned, references are given only to editions
            of the <hi rend="italic">Roman du Châtelain de Coucy</hi>, which contains the complete
            text).</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="previous_editions" xml:lang="it">
          <head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head>
          <bibl>de la Borde 1780, II, 300; Crapelet 1829, 137; Michel 1830, 79; Brakelmann
            1870-1891, 103; Fath 1883, 36; Paris-Langlois 1897, 287; Bédier-Aubry 1909, 99;
            Delbouille 1936, 238; Woledge 1961, 101; Lerond 1964, 57; Maillard 1967, 28; Mary 1967,
            I, 206; Cluzel 1969, 109; Schöber 1976, 205; van der Werf 1977-1979, 224; Bec 1977-1978,
            II, 96; Aspland 1979, 154; Collins 1982, 23; Baumgartner 1983, 236; Picot 1975, II, 6;
            Dijkstra 1995a, 196; Rosenberg-Tischler 1995, 384; Gaullier-Bougassas 2009, 534 (per
            quanto riguarda i romanzi a citazioni, si danno solo i riferimenti alle edizioni del <hi rend="italic">Roman du Châtelain de Coucy</hi>, che contiene il testo
            integrale).</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="manuscripts" xml:lang="en">
          <head> Mss. </head>
          <bibl><hi rend="bold">Mss. (11+28)</hi>: A 153a (anonymous), C 17v (<hi rend="italic">li
              Chaistelain de Cousi</hi>), K 107b (<hi rend="italic">li Chastelains de Couci</hi>), M
            52d (anon.), O 4d (anon.), P 39b (<hi rend="italic">li Chastelains de Couci</hi>), R<hi rend="superscript">3</hi> 119r (anon.), T 155r (<hi rend="italic">li
            Chastelains</hi>), U 19v (anon.), V 80a (anon.), X 76c (<hi rend="italic">li Chastelains
              de Couci</hi>); <hi rend="italic">Roman du Châtelain de Coucy et de la Dame de
              Fayel</hi> vv. 7347-7398 (2 mss.), <hi rend="italic">Roman de la Violette </hi>vv.
            4624-4631 (vv. 9-16, 4 mss.), <hi rend="italic">La Châtelaine de Vergy</hi> vv. 295-302
            (vv. 9-16, 22 mss.).</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="manuscripts" xml:lang="it">
          <head> Mss. </head>
          <bibl><hi rend="bold">Mss</hi>. <hi rend="bold">(11+28)</hi>: A 153a (anonima), C 17v (<hi rend="italic">li Chaistelain de Cousi</hi>), K 107b (<hi rend="italic">li Chastelains
              de Couci</hi>), M 52d (anon.), O 4d (anon.), P 39b (<hi rend="italic">li Chastelains
              de Couci</hi>), R<hi rend="superscript">3</hi> 119r (anon.), T 155r (<hi rend="italic">li Chastelains</hi>), U 19v (anon.), V 80a (anon.), X 76c (<hi rend="italic">li
              Chastelains de Couci</hi>); <hi rend="italic">Roman du Châtelain de Coucy et de la
              Dame de Fayel</hi> vv. 7347-7398 (2 mss.), <hi rend="italic">Roman de la Violette
            </hi>vv. 4624-4631 (vv. 9-16, 4 mss.), <hi rend="italic">La Châtelaine de Vergy</hi> vv.
            295-302 (vv. 9-16, 22 mss.).</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <metDecl xml:lang="en" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p>10 ab’ab’b’aac (MW 889,2); 6 <hi rend="italic">coblas doblas</hi>; the 4-line <hi rend="italic">envoi</hi> (b’aac) is found
        only in U and is very probably spurious, even if confirmed by the version found in the <hi rend="italic">Roman du Châtelain de Coucy</hi>; rhyme a: <hi rend="italic">-ent</hi>, <hi rend="italic">-er</hi>, <hi rend="italic">-o(u)r</hi>; rhyme b: <hi rend="italic">-aigne</hi>, <hi rend="italic">-ie</hi>, <hi rend="italic">-oie/-aie</hi> (a licence also
        found in Gace Brulé RS 787 and RS 1590); rhyme c: <hi rend="italic">-ais</hi> (rhyme c is
        fixed in all stanzas). The unusual use of the isolated rhyme within the stanza is
        compensated for by the repetition of the same rhyme in every stanza. The anonymous song <hi rend="italic">Li chastelains de Couci ama tant</hi> (RS 358) is a <hi rend="italic">contrafactum</hi> of our text. The author pays great attention to varying the rhymes and
        to avoiding redundant effects, though there is a paranomous rhyme in vv. 37 and 44 (<hi rend="italic">voie-revoie</hi>), an equivocal rhyme in vv. 8 and 32 (<hi rend="italic">lais</hi>, in the first case a nominative noun and the second a verb), and an identical
        rhyme in vv. 42 and 45, with repetition of the same formulaic expression (<hi rend="italic">en quel lieu ke je soie</hi>). The caesurae are also generally regular: there is a
        feminine caesura with elision in vv. 15 and 41. Melody in AKMOPR<hi rend="superscript">3</hi>TUVX, with insignifcant variants; melodic scheme AA’ AA’ BCDE (T 401,1).</p></metDecl>
      <metDecl xml:lang="it" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p>10 ab’ab’b’aac (MW 889,2); 6 <hi rend="italic">coblas doblas</hi>, l’<hi rend="italic">envoi</hi> di 4 versi (b’aac) è solo
        in U ed è con tutta probabilità spurio, benché confermato dalla versione contenuta nel <hi rend="italic">Roman du Châtelain de Coucy</hi>; rima a: <hi rend="italic">-ent</hi>, <hi rend="italic">-er</hi>, <hi rend="italic">-o(u)r</hi>; rima b: <hi rend="italic">-aigne</hi>, <hi rend="italic">-ie</hi>, <hi rend="italic">-oie/-aie</hi> (licenza
        segnalata anche in Gace Brulé RS 787 e RS 1590); rima c: <hi rend="italic">-ais</hi> (la
        rima c è fissa in tutte le strofe); l’uso poco comune della rima irrelata all’interno della
        strofa è compensato dal fatto che la stessa rima viene ripresa in tutte le strofe; la
        canzone anonima <hi rend="italic">Li chastelains de Couci ama tant</hi> (RS 358) è un <hi rend="italic">contrafactum</hi> del nostro testo; l’autore presta molta attenzione a
        variare le rime e a non creare effetti di ridondanza; si ha però rima paronima ai vv. 37 e
        44 (<hi rend="italic">voie-revoie</hi>), rima equivoca tra i vv. 8 e 32 (<hi rend="italic">lais</hi>, nel primo caso sostantivo e nel secondo verbo) e una rima identica ai vv. 42 e
        45, con ripetizione della medesima espressione formulare (<hi rend="italic">en quel lieu ke
          je soie</hi>); anche le cesure sono in genere regolari: vi è cesura femminile con elisione
        ai vv. 15 e 41; melodia in AKMOPR<hi rend="superscript">3</hi>TUVX, con varianti poco
        significative; schema melodico AA’ AA’ BCDE (T 401,1).</p></metDecl>
      <editorialDecl xml:lang="en"><p>Three families seem to stand out fairly clearly
        (see also Schwan 1886, p. 137): the usual group AMT (s<hi rend="superscript">I</hi>), in
        this case joined by O, a notoriously contaminated songbook, here particularly close to A
        (there are no common errors but only common readings); KPR<hi rend="superscript">3</hi>VX
          (s<hi rend="superscript">II</hi>), thanks to the irregular rhymes of v. 25 and stanza VI
        and to various common readings, some <hi rend="italic">facilior</hi> (this group seems to
        transmit a re-written, inferior version, perhaps influenced by the legend that sprang up
        around the Châtelain de Coucy; see Jung 1986, pp. 8-10); and the couple CU (s<hi rend="superscript">III</hi>; error at the rhyme in v. 10 plus other <hi rend="italic">facilior</hi> readings). The result is a strong incidence of contamination: clearly
        contaminated are R<hi rend="superscript">3</hi>V, O and also CU which, while at times
        confirming the good readings of AMOT, often separate from each other and come closer to the
        two alternative readings. Because of the strong level of contamination and the scarcity of
        common errors which stand in the way of a traditional reconstructive approach, it has been
        decided not to opt for a hybrid text but basically to reproduce the text of the AMT group
        because of the quality of its readings, often confirmed by O and also CU (vv. 6, 24, 26,
        46-48), even when the tradition offers three variants each supported by one of the families
        of Schwan (vv. 12, 20, 25, 28, 31, 45). In some cases this decision has probably led to a
        banal and perhaps inferior reading of s<hi rend="superscript">I</hi> (vv. 15, 31 and 45).
        Effort has nevertheless been made to avoid including in the text the reading from one single
        family when this is unanimously opposed to the testimony of the other groups (vv. 8, 19/22,
        21, 24, 26, 30). The graphy is that of ms. T (U for the <hi rend="italic">envoi</hi>),
        characterised by northern traits which must also be those of the author’s <hi rend="italic">scripta</hi>. The attribution can be considered essentially unanimous, since even in A,
        M, O and R<hi rend="superscript">3</hi> the text is integrated into the section devoted to
        the Châtelain de Coucy.</p></editorialDecl>
      <editorialDecl xml:lang="it"><p>Nella tradizione manoscritta di questa canzone
        sembrano delinearsi abbastanza nettamente tre famiglie (si veda anche Schwan 1886, p. 137):
        il consueto gruppo composto da AMT (s<hi rend="superscript">I</hi>), ai quali in questo caso
        si aggrega anche O, canzoniere notoriamente contaminato, qui particolarmente vicino ad A
        (non vi sono errori congiuntivi, ma solo lezioni comuni); KPR<hi rend="superscript">3</hi>VX
          (s<hi rend="superscript">II</hi>), grazie alle rime irregolari del v. 25 e della strofa vi
        e a varie lezioni comuni alcune delle quali banalizzanti (questo gruppo sembra portatore di
        una lezione rielaborata e deteriore, forse influenzata dalla leggenda fiorita attorno al
        Castellano di Coucy; si veda Jung 1986, pp. 8-10); la coppia CU (s<hi rend="superscript">III</hi>; errore in rima al v. 10 più altre banalizzazioni). Risulta forte l’incidenza
        della contaminazione: sono chiaramente contaminati R<hi rend="superscript">3</hi>V, O e
        anche CU, che pur confermando a volte le buone lezioni di AMOT, spesso si separano
        avvicinandosi alle due lezioni alternative. A causa della forte contaminazione e della
        scarsità di errori congiuntivi che impediscono un approccio ricostruttivo tradizionale, si è
        scelto di non optare per un testo ibrido e di riprodurre sostanzialmente il testo del gruppo
        AMT per la qualità della lezione, spesso confermata da O e anche da CU (vv. 6, 24, 26,
        46-48), anche quando la tradizione propone tre varianti ciascuna sostenuta da una delle
        famiglie di Schwan (vv. 12, 20, 25, 28, 31, 45). In alcuni casi questa scelta ha
        probabilmente comportato la promozione a testo di lezioni di s<hi rend="superscript">I</hi>
        banali e forse deteriori (vv. 15, 31 e 45). Si è tuttavia cercato di evitare di promuovere a
        testo la lezione di una sola famiglia quando a essa si oppongono in modo compatto i
        testimoni degli altri gruppi (vv. 8, 19/22, 21, 24, 26, 30). Si adotta la grafia del ms. T
        (quella di U per il congedo), caratterizzata da tratti settentrionali che dovevano
        appartenere anche alla <hi rend="italic">scripta</hi> dell’autore. Per quanto riguarda
        l’attribuzione, essa può essere considerata sostanzialmente unanime, poiché anche nei
        canzonieri A, M, O e R<hi rend="superscript">3</hi> il testo è integrato nella sezione
        dedicata al Castellano di Coucy.</p></editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change><date>2015-08-30T18:10:25Z</date><name>Linda Paterson</name></change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader><text><front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Châtelain de Coucy</titlePart>
          <titlePart type="sub"/>
        </docTitle>
        <docAuthor/>
      </titlePage>
      <div type="abstract"/>
    </front><body><div type="translation" xml:id="rs.679.en" xml:lang="en">
          <head> Translation </head>
          <div n="1" type="stanza">
            <p>To you, lovers, more than all other people, it is right that I express my grief, for
              of necessity I am compelled to leave and part from my faithful companion; and once I
              lose her, there is nothing left to me; and be aware, Love, truly, that if anyone ever
              died of a sorrowing heart, then no song or lay will ever emanate from me.</p>
          </div>
          <div n="2" type="stanza">
            <p>Good Lord God, what will therefore come about, and how? Shall I finally have to take
              my leave of her? Yes by God, it cannot be otherwise, without her I must go into a
              foreign land; I do not think now ever to be free of dreadful pain, since I have no
              comfort or consolation from her, and expect no joy from any other love but hers, and I
              do not know whether this will ever be.</p>
          </div>
          <div n="3" type="stanza">
            <p>Good Lord God, what will become of the kind thoughts, the great solace, the
              companionship and loving looks which the one who was my lady, companion, friend, used
              to bestow on me? And when I call to mind her simple courtesy and the sweet words with
              which she is accustomed to speak to me, how can my heart remain within my body? If it
              does not part from there it is assuredly most wretched.</p>
          </div>
          <div n="4" type="stanza">
            <p>Not for nothing has God wished to grant me all the delights I have had in my life;
              instead he makes me pay dearly for them, to the point where I fear that this price
              will be my death. Have pity, Love, if God ever acted basely, it is a cruel thing to
              sunder good love: but I cannot free myself of love, and yet I am obliged to leave my
              lady.</p>
          </div>
          <div n="5" type="stanza">
            <p>Now the false slanderers who so resented the good things I used to have/enjoy will be
              glad, but I shall never be so penitent as ever to be well disposed towards them; for
              this reason I could lose all the benefits of my pilgrimage, because the traitors have
              done me so much harm that if God desired me to love them, He could not burden me with
              a heavier load.</p>
          </div>
          <div n="6" type="stanza">
            <p>I leave, Lady: I commend you to God the creator, wherever I may be, and I know not if
              you will ever see my return; it is a matter of chance whether I shall see you again; I
              beg you, for God’s sake, wherever I may be, to keep true to our promise, whether I
              return or stay, and I pray God to grant me honour, just as I have been your true
              friend.</p>
          </div>
          <div n="7" type="stanza">
            <p><hi rend="italic">Song, say on my behalf, and may you be believed, that I leave
                alone, since I have no other lord; and be well aware, lady of great worth, that if I
                return, I was born to serve you.</hi></p>
          </div>
        </div><div type="translation" xml:id="rs.679.it" xml:lang="it">
          <head> Translation </head>
          <div n="1" type="stanza">
            <p>A voi, amanti, più che a chiunque altro, è giusto che manifesti il mio dolore, perché
              devo necessariamente separarmi e abbandonare la mia fedele compagna; e dal momento che
              la perdo non mi resta nulla; e sappi bene, Amore, con certezza, se mai ci fu chi è
              morto per avere il cuore dolente, allora da me non uscirà mai più una canzone o un
              poema.</p>
          </div>
          <div n="2" type="stanza">
            <p>Buon Signore Iddio, cosa accadrà dunque, e che farò? Dovrò davvero alla fine
              congedarmi da lei? Sì, per Dio, non può essere altrimenti, devo proprio andare senza
              di lei in una terra straniera; ormai non credo di poter essere liberato da (questo)
              grande male, dal momento che da lei non ho alcun conforto o consolazione e che non mi
              aspetto la gioia da nessun altro amore se non da lei, e non so se mai l’avrò.</p>
          </div>
          <div n="3" type="stanza">
            <p>Buon Signore Iddio, che ne sarà della compassione, del grande conforto, della
              compagnia e delle premure che era solita mostrarmi colei che era per me signora,
              compagna, amica? E quando mi vengono in mente la sua semplice cortesia e le dolci
              parole che suole rivolgermi, come può il cuore restarmi nel corpo? Se non se ne separa
              è davvero meschino.</p>
          </div>
          <div n="4" type="stanza">
            <p>Dio non ha voluto darmi gratuitamente tutti i piaceri che ho avuto nella mia vita,
              anzi me li fa pagare cari, al punto che temo che questo prezzo mi uccida. Per pietà,
              Amore, se mai Dio ha fatto qualcosa di cattivo, com’è crudele spezzare un buon amore:
              non posso liberarmi dell’amore (per lei), eppure devo lasciare la mia dama.</p>
          </div>
          <div n="5" type="stanza">
            <p>Ora saranno contenti i calunniatori menzogneri ai quali dava tanto fastidio il bene
              che ricevevo, ma non sarò mai tanto penitente da poter un giorno essere ben disposto
              verso di loro; per questo motivo potrei perdere tutti i benefici del mio
              pellegrinaggio, perché i traditori mi hanno fatto tanto male che, se Dio mi chiedesse
              di amarli, non potrebbe gravarmi di un peso più grande.</p>
          </div>
          <div n="6" type="stanza">
            <p>Me ne vado, Signora: vi raccomando a Dio creatore, ovunque mi trovi, e non so se
              vedrete mai il mio ritorno; solo il destino sa se mai vi rivedrò; vi prego, per Dio,
              ovunque mi trovi, che teniate fede al nostro patto, che io torni o che resti, e prego
              Dio che mi conceda onore, così come io vi sono stato vero amico.</p>
          </div>
          <div n="7" type="stanza">
            <p><hi rend="italic">Canzone, di’ da parte mia, e possa tu essere creduta, che me ne
                vado solo, perché non ho altro signore; e sappiate bene, dama di gran pregio, se mai
                tornassi, che sono nato per servirvi</hi>.</p>
          </div>
        </div></body></text></TEI>
