<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author><name>Linda</name><surname>Paterson</surname></author>
        <funder>AHRC</funder>
        <principal>Linda Paterson</principal>
        <editor>The person who did the editing</editor>
        <respStmt>
          <name>Steve Ranford</name>
          <resp>Conversion to TEI-conformant markup</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>joe bloggs</name>
          <resp>Translation to Italian of xyz</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition><date>2014-07-10</date></edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>University of Warwick? (The publisher is the person or institution by whose
          authority a given edition of the file is made public.)</publisher>
        <date>2014</date>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/"> Distributed under a
            Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 Unported License </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listBibl type="previous_editions">
          <head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head>
          <bibl>La Ravallière 1742, <hi rend="smallcaps">ii</hi> 137; Auguis 1824, <hi rend="smallcaps">ii</hi> 8; Boutteville 1835, 11; du Méril 1844, 755; Tarbé 1850, 115;
            Bédier-Aubry 1909, 189; Wallensköld 1925, 186; Brahney 1989, 230; Dijkstra 1995a, 206;
            Sánchez Palomino 2005, 177.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="manuscripts" xml:lang="en">
          <head> Mss. </head>
          <bibl><hi rend="bold">(9).</hi> K 19b-20b (<hi rend="italic">li rois de Navarre</hi>),
              M<hi rend="superscript">t</hi> 64bc (anon.), O 34bd (anon.), P 154d-155c (anon.), S
            315bc (anon.), T 8r (<hi rend="italic">li rois de Navare</hi>), V 75ab (anon.), X
            20c-21a (<hi rend="italic">li rois de Navarre</hi>), za 141rv (anon.).</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="manuscripts" xml:lang="it">
          <head> Mss. </head>
          <bibl><hi rend="bold">(9).</hi> K 19b-20b (<hi rend="italic">li rois de Navarre</hi>),
              M<hi rend="superscript">t</hi> 64bc (anonima), O 34bd (anon.), P 154d-155c (anon.), S
            315bc (anon.), T 8r (<hi rend="italic">li rois de Navare</hi>), V 75ab (anon.), X
            20c-21a (<hi rend="italic">li rois de Navarre</hi>), za 141rv (anon.).</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <metDecl type="music" xml:lang="en" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;">10ab’ab’aab’a (MW 627,3 = Frank
        216); the crusade song RS 985 of the Châtelain de Couci uses a very similar metrical shape,
        10a’ba’bbba’6b, virtually producing a mirror image of this one; 5 <hi rend="italic">coblas
          doblas</hi> (2+2+1) with a 4-line <hi rend="italic">envoi</hi> (aab’a); rhymes a = <hi rend="italic">-er</hi>, <hi rend="italic">-iz</hi>, <hi rend="italic">-anz</hi>; b = <hi rend="italic">-ee</hi>, <hi rend="italic">-oie</hi>, <hi rend="italic">-ame</hi>;
        identical rhyme <hi rend="italic">durer</hi> in vv. 9 and 14, <hi rend="italic">joie</hi> in
        vv. 18 and 28, <hi rend="italic">poissanz</hi> in vv. 37 and 41 (the latter in the <hi rend="italic">envoi</hi>); equivocal rhyme <hi rend="italic">voie</hi> in vv. 20 and 23;
        lyric caesura in v. 8; melody in KM<hi rend="superscript">t</hi>OPVX, with three different
        melodic lines: the first is found in mss. KM<hi rend="superscript">t</hi>OX, while mss. P
        and V have individual melodic lines (van der Werf 1979, II, p. 120; Tischler 1997, V n°
        443).</metDecl>
      <metDecl type="music" xml:lang="it" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;">10ab’ab’aab’a (MW 627,3 = Frank
        216); la canzone di crociata RS 985 del Castellano di Couci si serve di uno schema molto
        simile e quasi speculare 10a’ba’bbba’6b; 5 <hi rend="italic">coblas doblas</hi> (2+2+1) con
        un <hi rend="italic">envoi</hi> di 4 versi (aab’a); rima a = <hi rend="italic">-er</hi>, <hi rend="italic">-iz</hi>, <hi rend="italic">-anz</hi>; rima b = <hi rend="italic">-ee</hi>,
          <hi rend="italic">-oie</hi>, <hi rend="italic">-ame</hi>; rima identica <hi rend="italic">durer</hi> ai vv. 9 e 14, <hi rend="italic">joie</hi> ai vv. 18 e 28, <hi rend="italic">poissanz</hi> ai vv. 37 e 41 (quest’ultimo nel congedo); rima equivoca <hi rend="italic">voie</hi> ai vv. 20 e 23; cesura lirica al v. 8; melodia in KM<hi rend="superscript">t</hi>OPVX, con tre linee melodiche diverse: la prima è testimoniata dai mss. KM<hi rend="superscript">t</hi>OX, mentre i mss. P e V hanno linee melodiche individuali e
        autonome (van der Werf 1979, II, p. 120; Tischler 1997, V n° 443).</metDecl>
      <editorialDecl type="analysis" xml:lang="en">Analysis of the readings shows a division between
        the <hi rend="italic">Liederbuch</hi> mss. (M<hi rend="superscript">t</hi>TKOX+za) and the
        chansonniers PV, whose text is essentially an editorial variant (lacking the last stanza and
        the <hi rend="italic">envoi</hi>); ms. S oscillates between the two groups, but seems closer
        to M<hi rend="superscript">t</hi>TKOX. No significant error permits the subdivision of the
          <hi rend="italic">Liederbuch</hi> mss. into smaller groups, but its characteristic
        variants confirm the traditional division M<hi rend="superscript">t</hi>T vs. KOX, with za
        constantly following these last mss. The fluctuations of S and the relative independence of
        PV make the the <hi rend="italic">Liederbuch</hi> version the compulsory base and is here
        presented in the graphy of O.The attribution, direct or indirect, to Thibaut de Champagne,
        is unanimous in mss. M<hi rend="superscript">t</hi>TKOX+za; however, alone among the <hi rend="italic">Liederbuch</hi> mss. V excludes this song from the corpus attributed to
        Thibaut de Champagne and like P includes it in a group of songs of uncertain attribution
        alongside other texts which the group KNOVX attributes to the Châtelain de Couci. It
        therefore seems clear that the tradition headed by these mss. rejected the attribution of
        the text to Thibaut de Champagne. The hypothesis may therefore be advanced, on the basis of
        the manuscript tradition, that a four-stanza version of the text circulated in an anonymous
        form or was attributed to the Châtelain de Couci, and was subsequently reworked by Thibaut
        de Champagne and integrated into his <hi rend="italic">Liederbuch</hi>.</editorialDecl>
      <editorialDecl type="analysis" xml:lang="it">L’analisi delle lezioni permette di separare da
        un lato i testimoni del <hi rend="italic">Liederbuch</hi> (M<hi rend="superscript">t</hi>TKOX+za) e dall’altro i canzonieri PV, il cui testo assume quasi la forma di una
        variante redazionale (priva dell’ultima strofa e del congedo); il ms. S oscilla tra i due
        gruppi, ma sembra in questo caso essere più vicino a M<hi rend="superscript">t</hi>TKOX.
        Nessun errore significativo permette di suddividere i testimoni del <hi rend="italic">Liederbuch</hi> in più gruppi, ma le varianti che li caratterizzano confermano la
        tradizionale separazione M<hi rend="superscript">t</hi>T vs. KOX, con za che segue
        costantemente questi ultimi. Le oscillazioni di S e la relativa indipendenza del testo di PV
        obbligano in questo caso a fornire l’edizione della versione del <hi rend="italic">Liederbuch</hi>, presentata secondo la veste grafica del ms. O.L’attribuzione a Thibaut
        de Champagne, diretta o indiretta, è unanime nei mss. M<hi rend="superscript">t</hi>TKOX+za;
        il canzoniere V, unico tra i testimoni del <hi rend="italic">Liederbuch</hi>, esclude invece
        questa canzone dal corpus attribuito a Thibaut de Champagne per inserirla come P in un
        gruppo di canzoni di attribuzione incerta accanto ad altri testi che il gruppo KNOVX
        attribuisce al Castellano di Couci; pare quindi evidente che la tradizione a cui fanno capo
        questi testimoni rifiutasse l’attribuzione del testo a Thibaut de Champagne. Resta aperta
        l’ipotesi, suggerita dalla tradizione manoscritta, che di questo testo circolasse, in forma
        anonima o attribuita al Castellano di Couci, una redazione di quattro strofi, rielaborata
        successivamente da Thibaut de Champagne e integrata nel suo <hi rend="italic">Liederbuch</hi>.</editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change><date>2014-10-04T12:36:28Z</date><name>Linda Paterson</name></change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader><text><front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Thibaut de Champagne</titlePart>
          <titlePart type="sub"/>
        </docTitle>
        <docAuthor/>
      </titlePage>
      <div type="abstract"/>
    </front><body><div type="translation" xml:id="rs.757.en" xml:lang="en">
        <head> Translation </head>
        <div n="1" type="stanza">
          <p>Lady, it is destined that I should leave and depart from the sweet land where I have so
            much learned to endure sufferings: since I am leaving you, it is right I should hate
            myself for it. God, why did the Holy Land ever exist? It will have separated so many
            lovers whose love has never since been able to recover its strength , and who were never
            able to revive their joy.</p>
        </div>
        <div n="2" type="stanza">
          <p>I could never live without love, so very firmly [fixed] on it do I find my thoughts;
            and my faithful heart does not let me turn away from it: instead I belong to it,
            wherever it wishes or desires. I have learned to love in great privation, so I cannot
            see how to [hope to] obtain joy of the one most desired, from whom no man ever dared
            implore pity.</p>
        </div>
        <div n="3" type="stanza">
          <p>Since I am separated from it/her, I cannot see how I can have any comfort, happiness or
            joy, for I have never done anything so reluctantly as to leave you - and if only I may
            be allowed to see you again one day! This makes me utterly griefstricken and
            broken-hearted. I shall repent time and time again of ever wishing to undertake this
            journey, and [when] I call to mind your gracious words.</p>
        </div>
        <div n="4" type="stanza">
          <p>Dear Lord God, I have turned towards You; for You I leave all that I used to love so
            much. The reward must be exquisite since for You I lose my heart and my joy. I am quite
            ready and equipped to serve You; I give myself to You, dear father Jesus Christ. I could
            not have a better lord: the one who serves you cannot be betrayed.</p>
        </div>
        <div n="5" type="stanza">
          <p>My heart must surely be happy and sad: sad because I leave my lady, and happy because I
            am full of the desire to serve God, to whom belong my heart and soul. This love [divine
            love] is most pure and powerful; the wisest must perforce arrive at this; it is the
            ruby, the emerald and the gemstone which cures all from vile and stinking sins</p>
        </div>
        <div n="6" type="stanza">
          <p>Lady of the heavens, great and powerful Queen, be my support in my great hour of need!
            May I feel the proper fervour to love you! When I lose a lady, may a lady be my aid.
          </p>
        </div>
      </div><div type="translation" xml:id="rs.757.it" xml:lang="it">
        <head> Translation </head>
        <div n="1" type="stanza">
          <p>Signora, è destino che debba partire e lasciare la dolce contrada dove ho tanto
            imparato a sopportare le sofferenze: poiché vi lascio, è giusto che mi disprezzi. Dio!
            perché esiste la terra d’oltremare, che avrà separato tanti amanti il cui amore non è
            più stato riconfortato e che non hanno più potuto ricordare la loro gioia?</p>
        </div>
        <div n="2" type="stanza">
          <p>Non potrei mai vivere senza amore, tanto saldamente vi trovo (ancorato) il mio
            pensiero; e il mio cuore fedele non me ne lascia allontanare, anzi sono suo, qualsiasi
            cosa egli voglia o desideri. Ho imparato ad amare nella privazione perciò non vedo come
            potrei (sperare di) ottenere la gioia dalla più desiderata, della quale si sia mai osato
            implorare la pietà.</p>
        </div>
        <div n="3" type="stanza">
          <p>Poiché sono separato da lui/lei (amore <hi rend="italic">ndt</hi>), non vedo come
            potrei avere conforto, allegria e gioia, dal momento che non ho mai fatto niente così a
            malincuore come lasciarvi, e mi sia dato di rivedervi un giorno! Per questo sono
            assolutamente addolorato e affranto. Dovrò pentirmi innumerevoli volte di aver voluto
            intraprendere questo viaggio, e (quando?) mi vengono in mente le vostre benevole
            parole.</p>
        </div>
        <div n="4" type="stanza">
          <p>Buon signore Dio, mi sono volto verso di voi, per voi lascio tutto ciò che tanto amavo:
            la ricompensa dev’essere ben ricca, dal momento che a causa vostra perdo il mio cuore e
            la mia gioia. Sono ben pronto e equipaggiato per servirvi; mi consegno a voi, buon padre
            Gesù Cristo, non potrei avere un signore migliore: colui che vi serve non può essere
            tradito.</p>
        </div>
        <div n="5" type="stanza">
          <p>A buon diritto il mio cuore dev’essere lieto e dolente: dolente perché mi separo dalla
            mia signora, e lieto perché sono desideroso di servire Dio, a cui appartengono il mio
            cuore e la mia anima. Questo amore [l’amore divino] è davvero puro e forte; i più saggi
            (sensati) devono (per forza) giungervi: è il rubino, lo smeraldo e la gemma che salva
            tutti dai peccati meschini e sordidi.</p>
        </div>
        <lg>Signora dei cieli, grande e potente regina, soccorretemi nella grande necessità! Che io
          possa avere il giusto ardore per amarvi! Dal momento che perdo una donna, un’altra donna
          venga in mio aiuto</lg>
      </div></body></text></TEI>
