<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author><name>Linda</name><surname>Paterson</surname></author>
        <funder>AHRC</funder>
        <principal>Linda Paterson</principal>
        <editor>The person who did the editing</editor>
        <respStmt>
          <name>Steve Ranford</name>
          <resp>Conversion to TEI-conformant markup</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>joe bloggs</name>
          <resp>Translation to Italian of xyz</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition><date>2016-09-14</date></edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>University of Warwick? (The publisher is the person or institution by whose
          authority a given edition of the file is made public.)</publisher>
        <date>2014</date>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/"> Distributed under a
            Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 Unported License </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listBibl type="previous_editions" xml:lang="en">
          <head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head>
          <bibl>Jubinal 1838, 39; du Méril 1844, 757; Wackernagel 1846, 35; Paris <hi rend="Emphasis"><seg rend="italic">(Paulin) 1856, 705 (5 </seg><seg rend="italic">stanzas only</seg><seg rend="italic">);</seg></hi> Bédier-Aubry 1909, 77; Oeding
            1910, 42; Guida 1992, 66; Dijkstra 1995a, 88.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="previous_editions" xml:lang="it">
          <head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head>
          <bibl>Jubinal 1838, 39; du Méril 1844, 757; Wackernagel 1846, 35; Paris <hi rend="Emphasis"><seg rend="italic">(Paulin) 1856, 705 (5 </seg><seg rend="italic">stanzas only</seg><seg rend="italic">);</seg></hi> Bédier-Aubry 1909, 77; Oeding
            1910, 42; Guida 1992, 66; Dijkstra 1995a, 88.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="manuscripts" xml:lang="en">
          <head> Mss. </head>
          <bibl><hi rend="bold">Ms</hi>.: C 179r-v (<hi rend="italic">maistres renas lai fist de
              nostre signor</hi>).</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="manuscripts" xml:lang="it">
          <head> Mss. </head>
          <bibl><hi rend="bold">Ms</hi>.: C 179r-v (<hi rend="italic">maistres renas lai fist de
              nostre signor</hi>).</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <metDecl xml:lang="en" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p>8 abababab 7’CC (MW 752,8 = Frank
        319); 8 <hi rend="italic">coblas singulars</hi> + refrain; rhyme <hi rend="italic">a</hi>:
          -<hi rend="italic">eir</hi>, -<hi rend="italic">oir</hi>, -<hi rend="italic">ert</hi>,
          -(<hi rend="italic">i</hi>)<hi rend="italic">es</hi>, -<hi rend="italic">eis</hi>, -<hi rend="italic">ont</hi>, -<hi rend="italic">eis</hi>, -<hi rend="italic">en</hi>(<hi rend="italic">s</hi>); rhyme <hi rend="italic">b</hi>: -<hi rend="italic">our</hi> (-<hi rend="italic">or</hi>), -<hi rend="italic">ent</hi>, -<hi rend="italic">is</hi>, -(<hi rend="italic">i</hi>)<hi rend="italic">on</hi>, -<hi rend="italic">i</hi>(<hi rend="italic">t</hi>), -<hi rend="italic">ois</hi> (-<hi rend="italic">oit</hi>), -(<hi rend="italic">i</hi>)<hi rend="italic">aus</hi> (<hi rend="italic">aulz</hi>), -<hi rend="italic">us</hi>; rhyme <hi rend="italic">c</hi>: -<hi rend="italic">oure</hi>; links
        in <hi rend="italic">coblas capfinidas</hi>, an aid to memory, between stanzas I and II <hi rend="italic">a un jor</hi> and IV and V <hi rend="italic">terre de Promission / terre de
          Promesse</hi>. The song is structured on a series of eight octosyllabic lines with two
        alternating rhymes and in this respect it makes a pair with another crusade song with
        octosyllabic lines and two rhymes, <hi rend="italic">Vous ki ameis de vraie amor</hi> (RS
        1967), which can be linked to the homiletic activity in the Parisian environment of the
        first quarter of the 13th c. The versification to which <hi rend="italic">Pour lou
          pueple</hi> belongs is no. 752 in the Mölk-Wolfzettel repertory, which records 23 items
        all having a refrain formed from a final rhyming couplet (CC), almost all with eight- or
        seven-syllable lines on masculine rhymes. Because it is the only one to have a refrain of
        two seven-syllable lines with feminine rhymes, <hi rend="italic">Pour lou pueple</hi>
        appears to be a <hi rend="italic">unicum</hi>, but its close affinity to three of Gontier de
        Soignies’ <hi rend="italic">rotrouenges</hi> presenting the same syllabic structure with
        refrain in masculine octosyllables is undeniable: RS 265a = 309 <hi rend="italic">Se li
          oisiel baisent lor chans </hi>(transmitted by T with melody ABAB CDEF/GH), RS 1089 <hi rend="italic">Tant ai mon chant entrelaissié </hi>(MT and C, melody ABAB CDCE/FG; but also
        AAA’B/C added later in M), and RS 723, <hi rend="italic">Li xours comence xordement</hi>,
          <hi rend="italic">unicum</hi> of C. Gontiers’ versification was probably the model for
        Thibaut de Blaison’s <hi rend="italic">Chanter m’estuet, si criem morir</hi> RS 1430 (2 <hi rend="italic">coblas singulars</hi> with refrain and melody ABAB CDEF/C’D’) and Vielars de
        Corbie’s love-song <hi rend="italic">De chanter me semont amors</hi> RS 2030, as transmitted
        by C, the only ms. to have the refrain (as opposed to KNPX, mel. ABAB CDEF; the same melody
        is in Gautier de Coinci RS 1677, see van den Boogaard 1971). Spanke 1936, 35-36, also adds
        to the group the monodic <hi rend="italic">conductus Dum medium silentium</hi> (AH XX,4,
        melody ABABCDCE/FG), the Nativity hymn which Strecker 1925 attributes to Walter of
        Châtillon. However, the most striking affinity seems to be between <hi rend="italic">Pour
          lou pueple </hi>and <hi rend="italic">Chevalier mult estes guariz</hi> (RS 1548a) with
        which it shares a responsory type of performance. Considered to be the oldest crusade song
        (composed after the second fall of Edessa), this one is also made up of (essentially)
        octosyllabic stanzas with alternating rhymes, ending with a refrain though of four lines
        (8abababab CDCD, MW 766, 2); in addition certain motifs of <hi rend="italic">Chevalier</hi>
        (especially in vv. 17, 29-30, 51-53) are echoed in RS 886. The only possible Occitan analogy
        is with the versification in Frank 239 (in seven-syllable lines with refrain), found in
        texts later than RS 886, in Sordel’s <hi rend="italic">‘dansa’</hi><hi rend="st">, <seg rend="italic">Ailas, e que∙m fau miey huelh </seg>(BdT </hi>437.1 = 239:3)<hi rend="st">, and the <seg rend="italic">retroenchas</seg> of Guiraut Riquier, <seg rend="italic">Pus
            astres no m’es donatz </seg>(BdT </hi>248.65<hi rend="st"> = </hi>239:1) <hi rend="st">and Peire Cardenal, <seg rend="italic">Vera vergena Maria </seg>(BdT </hi>335.70 =
          239:4)<hi rend="st">, with feminine seven-syllable lines (compare Chambers 1985, p. 243:
          </hi>‘<hi rend="st">Should we at least admit the possibility that Peire Cardinal’s hymn to
          Mary, and possibly Sordello’s “dansa” as well, were consciously written in a pre-existent
          retroencha framework?’).</hi></p></metDecl>
      <metDecl xml:lang="it" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p>8 abababab 7’CC (MW 752,8 = Frank
        319); otto <hi rend="italic">coblas singulars</hi> + un <hi rend="italic">refrain</hi>
        poststrofico; rima <hi rend="italic">a</hi>: -<hi rend="italic">eir</hi>, -<hi rend="italic">oir</hi>, -<hi rend="italic">ert</hi>, -(<hi rend="italic">i</hi>)<hi rend="italic">es</hi>, -<hi rend="italic">eis</hi>, -<hi rend="italic">ont</hi>, -<hi rend="italic">eis</hi>, -<hi rend="italic">en</hi>(<hi rend="italic">s</hi>); rima <hi rend="italic">b</hi>: -<hi rend="italic">our</hi> (-<hi rend="italic">or</hi>), -<hi rend="italic">ent</hi>, -<hi rend="italic">is</hi>, -(<hi rend="italic">i</hi>)<hi rend="italic">on</hi>, -<hi rend="italic">i</hi>(<hi rend="italic">t</hi>), -<hi rend="italic">ois</hi>
          (-<hi rend="italic">oit</hi>), -(<hi rend="italic">i</hi>)<hi rend="italic">aus</hi> (<hi rend="italic">aulz</hi>), -<hi rend="italic">us</hi>; rima <hi rend="italic">c</hi>: -<hi rend="italic">oure</hi>; legami in <hi rend="italic">coblas capfinidas</hi>, che
        agevolavano la memorizzazione, tra la I e la II <hi rend="italic">a un jor</hi>; tra la IV e
        la V <hi rend="italic">terre de Promission / terre de Promesse</hi>.La canzone fa il paio
        con un altro canto di crociata in ottonari su due rime, <hi rend="italic">Vous ki ameis de
          vraie amor</hi> (RS 1967), che possiamo collegare alla attività omiletica dell'ambiente
        parigino del primo quarto del XIII secolo. La canzone è strutturata sullo schema MW 752,
        formato da una sequenza di otto ottonari su due rime alternate, piuttosto diffuso in ambito
        oitanico, che registra 23 items che prevedono un <hi rend="italic">refrain</hi> costituito
        da un distico finale a rima baciata (CC), quasi esclusivamente in ottonari o in settenari.
        Tra questi <hi rend="italic">Pour lou pueple</hi> è un <hi rend="italic">unicum</hi>, se si
        considera il <hi rend="italic">refrain</hi> costituito da due settenari a rima femminile, ma
        è innegabile la sua stretta affinità con tre <hi rend="italic">rotrouenges</hi> di Gontier
        de Soignies che presentano il medesimo schema sillabico ma con <hi rend="italic">refrain</hi> di ottosillabi a rima maschile: RS 265a = 309 <hi rend="italic">Se li oisiel
          baisent lor chans </hi>(tràdita da T con melodia ABAB CDEF/GH), RS 1089 <hi rend="italic">Tant ai mon chant entrelaissié </hi>(MT e C, con melodia ABAB CDCE/FG; ma anche AAA’B/C
        aggiunta in un secondo momento in M), e RS 723, <hi rend="italic">Li xours comence
          xordement</hi>, unicum di C. Lo schema di Gontiers è stato probabile modello per la
        canzone di Thibaut de Blaison, <hi rend="italic">Chanter m’estuet, si criem morir</hi> RS
        1430 (2 <hi rend="italic">coblas singulars</hi> con <hi rend="italic">refrain</hi> e melodia
        ABAB CDEF/C’D’) e per la canzone d’amore di Vielars de Corbie <hi rend="italic">De chanter
          me semont amors</hi> RS 2030, così come trasmessa da C, il solo ad avere il <hi rend="italic">refrain</hi> (vs KNPX, mel. ABAB CDEF; la stessa melodia è in Gautier de
        Coinci RS 1677, cfr. van den Boogaard 1971). Spanke 1936, 35-36, aggiunge al gruppo anche il
          <hi rend="italic">conductus</hi> monodico <hi rend="italic">Dum medium silentium</hi> (AH
        XX,4, melodia ABABCDCE/FG), l’inno natalizio che Strecker 1925 attribuisce a Gautier de
        Châtillon. Tuttavia, l’affinità più stringente mi pare possa trovarsi tra <hi rend="italic">Pour lou pueple </hi> e <hi rend="italic">Chevalier mult estes guariz</hi> (RS 1548a) con
        cui condivide l’esecuzione di tipo responsoriale. Quella che è considerata la più antica
        canzone di crociata (composta dopo la seconda caduta di Edessa) è infatti anch’essa composta
        da strofi di ottonari (essenzialmente) a rima alternata concluse però con un <hi rend="italic">refrain</hi> di 4 versi (8abababab CDCD, MW 766,2); inoltre alcuni motivi di
          <hi rend="italic">Chevalier</hi> (specialmente ai vv. 17, 29-30, 51-53) riecheggiano in RS
        886. In ambito occitanico l’unico accostamento possibile è con lo schema Frank 239 (in
        settenari con ritornello), che si trova in testi successivi a RS 886, nella <hi rend="italic">‘dansa‘</hi>
        <hi rend="st">di Sordello, <seg rend="italic">Ailas, e que∙m fau miey huelh </seg>(BdT
        </hi>437.1 = 239:3)<hi rend="st">, e nelle <seg rend="italic">retroenchas</seg> di Guiraut
          Riquier, <seg rend="italic">Pus astres no m’es donatz </seg>(BdT </hi>248.65<hi rend="st">
          = </hi>239:1) <hi rend="st">e Peire Cardenal, <seg rend="italic">Vera vergena Maria
          </seg>(BdT </hi>335.70 = 239:4)<hi rend="st">, in settenari femminili (cfr. Chambers 1985,
          p. 243: «Should we at least admit the possibility that Peire Cardinal’s hymn to Mary, and
          possibly Sordello’s “dansa” as well, were consciously written in a pre-existent retroencha
          framework?»).</hi></p></metDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change><date>2016-09-16T10:29:47Z</date><name>Linda Paterson</name></change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader><text><front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Maistres Renas</titlePart>
          <titlePart type="sub"/>
        </docTitle>
        <docAuthor/>
      </titlePage>
      <div type="abstract"/>
    </front><body><div type="translation" xml:id="rs.886.en" xml:lang="en">
          <head> Translation </head>
          <div n="1" type="stanza">
            <p>To comfort the people who have long lain in darkness, I wish to tell you in song of
              the great damage and the grief that the pagans bring overseas in the land of Our Lord.
              We must claim back that land, for all of us will go there on the same day! </p>
          </div>
          <div n="2" type="stanza">
            <p><hi rend="italic">Jerusalem weeps and laments ∙ for the long delay in help!</hi></p>
          </div>
          <div n="3" type="stanza">
            <p>On the same day? Who can know? Have I spoken too boldly? No, Lords, I am telling you
              the truth: it will happen on Judgment Day! All those who have been baptised are heirs
              to that land, where the Son of God consented to receive pain and torture. </p>
          </div>
          <div n="4" type="stanza">
            <p><hi rend="italic">Jerusalem weeps and laments ∙ for the long delay in help!</hi></p>
          </div>
          <div n="5" type="stanza">
            <p>It is most exceedingly wretched for us to have lost the true Sepulchre where God was
              laid and for the holy places where Our Lord was served to be abandoned. Do you know
              why God allowed it? He wishes to test His friends who have offered their service in
              avenging Him against His enemies. </p>
          </div>
          <div n="6" type="stanza">
            <p><hi rend="italic">Jerusalem weeps and laments ∙ for the long delay in help!</hi></p>
          </div>
          <div n="7" type="stanza">
            <p>All the people had lost their way and were heading for perdition, but the Cross has
              brought them back to the right path and led them towards redemption. Even the most
              false and despised can receive absolution as long as he departs and takes the cross
              for the Promised Land. </p>
          </div>
          <div n="8" type="stanza">
            <p><hi rend="italic">Jerusalem weeps and laments ∙ for the long delay in help!</hi></p>
          </div>
          <div n="9" type="stanza">
            <p>I tell you this: the Promised Land is named Jerusalem! In Bethlehem where God was
              born is the temple where God suffered, and the cross where He was tortured and the
              sepulchre where He rose from the dead. There the just reward will be given to those
              who have deserved it. </p>
          </div>
          <div n="10" type="stanza">
            <p><hi rend="italic">Jerusalem weeps and laments ∙ for the long delay in help!</hi></p>
          </div>
          <div n="11" type="stanza">
            <p>What are the kings thinking? Those of France and of the English are acting most
              wickedly in not going to avenge the Lord God and rescue the holy Cross! When they come
              to judgment, then their good faith will be apparent: if they fail Him, He will fail
              them. He will say, ‘I know you not!’</p>
          </div>
          <div n="12" type="stanza">
            <p><hi rend="italic">Jerusalem weeps and laments ∙ for the long delay in help!</hi></p>
          </div>
          <div n="13" type="stanza">
            <p>You princes, dukes, counts, who in this world have all your desires, God has called
              and summoned you: leave your cities and castles! Go to meet the Spouse and carry with
              you jars of oil! If the light is found in your lamps, the reward will be most
              wonderful!</p>
          </div>
          <div n="14" type="stanza">
            <p><hi rend="italic">Jerusalem weeps and laments ∙ for the long delay in help!</hi></p>
          </div>
          <div n="15" type="stanza">
            <p>Alas, they do not understand their meaning! What are the lamps, the oil just
              mentioned? The lamps are the good people who love and fear God, who are always at His
              service. In them the light is well lit. The one who is intent on performing good deeds
              (when Christ arrives) will go to where the Innocents are.</p>
          </div>
          <div n="16" type="stanza">
            <p><hi rend="italic">Jerusalem weeps and laments ∙ for the long delay in help!</hi></p>
          </div>
        </div><div type="translation" xml:id="rs.886.it" xml:lang="it">
          <head> Translation </head>
          <div n="1" type="stanza">
            <p>Per dare nuovo conforto al popolo che è giaciuto a lungo nelle tenebre, vi racconterò
              cantando il gran danno e il dolore che i pagani procurano al di là del mare nella
              terra di nostro Signore. Dobbiamo reclamare quella terra, perché tutti noi ci andremo
              quel giorno! </p>
          </div>
          <div n="2" type="stanza">
            <p><hi rend="italic">Gerusalemme piange e implora ∙ il soccorso che troppo
              dimora!</hi></p>
          </div>
          <div n="3" type="stanza">
            <p>Nello stesso giorno? Chi può saperlo? Ho forse esagerato a parlare? Invece no,
              signori, vi ho detto il vero: accadrà nel giorno del Giudizio! Tutti i battezzati sono
              eredi di quella Terra, dove il Figlio di Dio accettò di ricevere per noi la pena e il
              tormento. </p>
          </div>
          <div n="4" type="stanza">
            <p><hi rend="italic">Gerusalemme piange e implora ∙ il soccorso che troppo
              dimora!</hi></p>
          </div>
          <div n="5" type="stanza">
            <p>È una grandissima sventura che sia perduto il vero sepolcro dove Dio fu deposto e
              siano abbandonati i Luoghi Santi dove era servito nostro Signore. E sapete perché Dio
              ha patito tutto ciò? Per mettere alla prova i suoi amici, quelli che gli hanno offerto
              il loro servizio, (vuole vedere) se lo vendicano dei suoi nemici.</p>
          </div>
          <div n="6" type="stanza">
            <p><hi rend="italic">Gerusalemme piange e implora ∙ il soccorso che troppo
              dimora!</hi></p>
          </div>
          <div n="7" type="stanza">
            <p>Tutto il popolo era confuso e volto alla perdizione, ma la Croce lo ha rimesso nella
              giusta via e condotto alla redenzione. Anche il peggiore ipocrita e il disprezzato può
              avere l’assoluzione purché se ne ravveda e prenda la croce per la Terra Promessa.</p>
          </div>
          <div n="8" type="stanza">
            <p><hi rend="italic">Gerusalemme piange e implora ∙ il soccorso che troppo
              dimora!</hi></p>
          </div>
          <div n="9" type="stanza">
            <p>Terra della Promessa è chiamata Gerusalemme, vi dico! A Betlemme Dio è nato, (a
              Gerusalemme) si trova il tempio dove Dio patì e la Croce dove fu appeso e il sepolcro
              dove risorse. Là saranno assegnate le giuste ricompense a coloro che le avranno
              meritate.</p>
          </div>
          <div n="10" type="stanza">
            <p><hi rend="italic">Gerusalemme piange e implora ∙ il soccorso che troppo
              dimora!</hi></p>
          </div>
          <div n="11" type="stanza">
            <p>Che intenzioni hanno i re? Fanno molto male quello di Francia e quello degli Inglesi
              a non andare a vendicare il Signore Iddio e riscattare la santa Croce! Quando andranno
              al Giudizio, in quel momento si vedrà se è buona la loro fede: se ora non ci sono per
              Lui, Lui non ci sarà per loro e dirà: «Non so chi siete!».</p>
          </div>
          <div n="12" type="stanza">
            <p><hi rend="italic">Gerusalemme piange e implora ∙ il soccorso che troppo
              dimora!</hi></p>
          </div>
          <div n="13" type="stanza">
            <p>E voi, principi, duchi, conti, che in questo mondo avete tutto ciò che si possa
              desiderare, Dio vi ha chiamato e esortato: lasciate le vostre città e i castelli!
              Andate incontro allo Sposo e portate con voi i vasetti dell’olio! Se nelle vostre
              lampade si troverà il lucignolo acceso, la ricompensa sarà davvero grande!</p>
          </div>
          <div n="14" type="stanza">
            <p><hi rend="italic">Gerusalemme piange e implora ∙ il soccorso che troppo
              dimora!</hi></p>
          </div>
          <div n="15" type="stanza">
            <p>Ahi, non capiscono il senso delle mie parole! Cosa sono le lampade, l’olio di cui ho
              appena detto? Le lampade sono le buone persone che amano e temono Dio, che sono sempre
              al suo servizio. Con loro la lucerna è sempre accesa. E chi sarà sorpreso (dall’arrivo
              di Cristo) mentre compie buone azioni, andrà dove sono gli Innocenti.</p>
          </div>
          <div n="16" type="stanza">
            <p><hi rend="italic">Gerusalemme piange e implora ∙ il soccorso che troppo
              dimora!</hi></p>
          </div>
        </div></body></text></TEI>
