<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author><name>Linda</name><surname>Paterson</surname></author>
        <funder>AHRC</funder>
        <principal>Linda Paterson</principal>
        <editor>The person who did the editing</editor>
        <respStmt>
          <name>Steve Ranford</name>
          <resp>Conversion to TEI-conformant markup</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>joe bloggs</name>
          <resp>Translation to Italian of xyz</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition><date>2015-08-25</date></edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>University of Warwick? (The publisher is the person or institution by whose
          authority a given edition of the file is made public.)</publisher>
        <date>2014</date>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/"> Distributed under a
            Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 Unported License </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listBibl type="previous_editions" xml:lang="en">
          <head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head>
          <bibl>de la Borde 1780, II, 270; Crapelet 1829, 132; Michel 1830, 33; Brakelmann
            1870-1891, 114; Fath 1883, 54; Bédier-Aubry 1909, 87; Bartsch 1920, 164; Ullsperger
            1935, 61; Delbouille 1936, 227; Brittain 1937, 140; Pauphilet 1952, 875; Spaziani 1954,
            33; Cremonesi 1955, 107; Lerond 1964, 76; Toja 1966, 229; Cluzel 1969, 113; van der Werf
            1977-1979, 243; Alvar 1982, 256; Baumgartner 1983, 240; Bergner 1983, 458; Dufournet
            1989, 114; Rosenberg-Tischler 1995, 388; Gaullier-Bougassas 2009, 516 (for the romances
            containing quotations, references are given only to the editions of the <hi rend="italic">Roman du Châtelain de Coucy</hi>, and not to <hi rend="italic">Guillaume
              de Dole</hi>, for which the single ms. has been consulted directly).</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="previous_editions" xml:lang="it">
          <head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head>
          <bibl>de la Borde 1780, II, 270; Crapelet 1829, 132; Michel 1830, 33; Brakelmann
            1870-1891, 114; Fath 1883, 54; Bédier-Aubry 1909, 87; Bartsch 1920, 164; Ullsperger
            1935, 61; Delbouille 1936, 227; Brittain 1937, 140; Pauphilet 1952, 875; Spaziani 1954,
            33; Cremonesi 1955, 107; Lerond 1964, 76; Toja 1966, 229; Cluzel 1969, 113; van der Werf
            1977-1979, 243; Alvar 1982, 256; Baumgartner 1983, 240; Bergner 1983, 458; Dufournet
            1989, 114; Rosenberg-Tischler 1995, 388; Gaullier-Bougassas 2009, 516 (per quanto
            riguarda i romanzi a citazioni, si danno solo i riferimenti alle edizioni del <hi rend="italic">Roman du Châtelain de Coucy</hi>, ma non a quelle del <hi rend="italic">Guillaume de Dole</hi>, di cui si è consultato direttamente il manoscritto
            unico).</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="manuscripts" xml:lang="en">
          <head> Mss. </head>
          <bibl><hi rend="bold">Mss</hi>. <hi rend="bold">(13+3)</hi>: A 155a (<hi rend="italic">li
              Kastelains de Chouci</hi>), C 125v (<hi rend="italic">Muse an Borse</hi>), K 95b (<hi rend="italic">li Chastelains de Couci</hi>), L 62v (anonymous), M 53c (<hi rend="italic">li Chastelains de Couci</hi>), O 73c (anon.), P 30c (<hi rend="italic">li Chastelains de Conci</hi>), R<hi rend="superscript">3</hi> 129v (anon.), T 155v
              (<hi rend="italic">li Chastelains</hi>), U 38r (anon.), V 75b (anon.), X 69a (<hi rend="italic">Li Chastelains de Couci</hi>), a 13v (<hi rend="italic">li
              Castelains</hi>), u 73b (vv. 1-8 = <hi rend="italic">Guillaume de Dole</hi> vv.
            922-929); <hi rend="italic">Roman du Châtelain de Coucy et de la Dame de Fayel</hi> vv.
            7005-7011 (vv. 1-8, 2 mss.).</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="manuscripts" xml:lang="it">
          <head> Mss. </head>
          <bibl><hi rend="bold">Mss. (13+3)</hi>: A 155a (<hi rend="italic">li Kastelains de
              Chouci</hi>), C 125v (<hi rend="italic">Muse an Borse</hi>), K 95b (<hi rend="italic">li Chastelains de Couci</hi>), L 62v (anonima), M 53c (<hi rend="italic">li
              Chastelains de Couci</hi>), O 73c (anon.), P 30c (<hi rend="italic">li Chastelains de
              Conci</hi>), R<hi rend="superscript">3</hi> 129v (anon.), T 155v (<hi rend="italic">li
              Chastelains</hi>), U 38r (anon.), V 75b (anon.), X 69a (<hi rend="italic">Li
              Chastelains de Couci</hi>), a 13v (<hi rend="italic">li Castelains</hi>), u 73b (vv.
            1-8 = <hi rend="italic">Guillaume de Dole</hi> vv. 922-929); <hi rend="italic">Roman du
              Châtelain de Coucy et de la Dame de Fayel</hi> vv. 7005-7011 (vv. 1-8, 2 mss.).</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <metDecl xml:lang="en" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p>10a’ba’bbba’6b (MW 966,4 = Frank
        312); 6 <hi rend="italic">coblas ternas</hi> “incatenate”; rima a: <hi rend="italic">-ete</hi>, <hi rend="italic">-ee</hi>; rima b: <hi rend="italic">-er</hi>, <hi rend="italic">-on</hi>; la <hi rend="italic">chanson de départie</hi> RS 757 di Thibaut de
        Champagne si serve di uno schema molto simile e quasi speculare; rima derivativa ai vv. 15 e
        27 (<hi rend="italic">pramete-entremete</hi>); ‘annominatio per immutationem’ ai vv. 9 e 11
          (<hi rend="italic">doucete-boucete</hi>); rima grammaticale ai vv. 17-29 (<hi rend="italic">regardee-garder</hi>) e 19-30 (<hi rend="italic">plouree-plourer</hi>); rima
        equivoca tra i vv. 18 e 21-40 (<hi rend="italic">non</hi>, ma identica tra i vv. 21-40 dove
        tutta la locuzione finale è molto simile), 44-48 (<hi rend="italic">pardon</hi>); rima
        equivoca all’orecchio tra i vv. 20-42 (<hi rend="italic">hom-on</hi>), 34-38-46 (<hi rend="italic">dont-don</hi>, ma identica tra i vv. 38-46); numerose rime paronime in <hi rend="italic">-on</hi>; vi è cesura lirica al v. 43 e cesura femminile con elisione al v.
        33; il testo presenta tre linee melodiche diverse: una nel ms. R, una in V e la terza in
        AKLMOPTUXa, con numerose varianti; schema melodico ABAB CDEF (T 577,1).</p></metDecl>
      <metDecl xml:lang="it" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p>10a’ba’bbba’6b (MW 966,4 = Frank
        312); 6 <hi rend="italic">coblas ternas</hi> “incatenate”; rima a: <hi rend="italic">-ete</hi>, <hi rend="italic">-ee</hi>; rima b: <hi rend="italic">-er</hi>, <hi rend="italic">-on</hi>; la <hi rend="italic">chanson de départie</hi> RS 757 di Thibaut de
        Champagne si serve di uno schema molto simile e quasi speculare; rima derivativa ai vv. 15 e
        27 (<hi rend="italic">pramete-entremete</hi>); ‘annominatio per immutationem’ ai vv. 9 e 11
          (<hi rend="italic">doucete-boucete</hi>); rima grammaticale ai vv. 17-29 (<hi rend="italic">regardee-garder</hi>) e 19-30 (<hi rend="italic">plouree-plourer</hi>); rima
        equivoca tra i vv. 18 e 21-40 (<hi rend="italic">non</hi>, ma identica tra i vv. 21-40 dove
        tutta la locuzione finale è molto simile), 44-48 (<hi rend="italic">pardon</hi>); rima
        equivoca all’orecchio tra i vv. 20-42 (<hi rend="italic">hom-on</hi>), 34-38-46 (<hi rend="italic">dont-don</hi>, ma identica tra i vv. 38-46); numerose rime paronime in <hi rend="italic">-on</hi>; vi è cesura lirica al v. 43 e cesura femminile con elisione al v.
        33; il testo presenta tre linee melodiche diverse: una nel ms. R, una in V e la terza in
        AKLMOPTUXa, con numerose varianti; schema melodico ABAB CDEF (T 577,1).</p></metDecl>
      <editorialDecl xml:lang="en"><p>The number and order of stanzas fairly clearly
        show the division AMOR<hi rend="superscript">3</hi>Ta–KLPVX–CU, but the usual paucity of
        errors and the particularly high incidence of contamination make it impossible to clarify
        further the relations between the mss. and to use the stemma systematically to reconstruct
        the text. A few common errors occur only in KLPVX, in vv. 25-27 (the rhyme is modified and
        hence the metrical shape of the stanza is distorted), 34 (the reading <hi rend="italic">vit</hi> seems a corrupt form of Aa’s <hi rend="italic">vient</hi>) and 37). Collation
        therefore gives rise to the identification of three different “editions” rather than a
        collection of explicable variants of the same text. Tripartite readings which seem to
        confirm the existence of the three families are found in vv. 11 and 27-28. Mss. OR<hi rend="superscript">3</hi> e CU appear particularly contaminated, and in some cases divide
        to follow the readings of different families (vv. 3, 5 and 10); but even M sometimes acts
        autonomously and includes readings from other families, in vv. 26, 30 and 36 for example.
        The particular situation of the manuscript tradition makes it impossible to produce a truly
        critical edition and requires an edition based on the reading of a version of one of the
        manuscript groups. That of AMOR<hi rend="superscript">3</hi>Ta has been chosen, not only
        because it is the only complete one, but also because it presents several better readings.
        This choice also necessarily implies the acceptance of the particular stanzaic structure
        defined here as “interlaced” <hi rend="italic">coblas ternas</hi>, though some doubt about
        its authenticity remains: the rhymes of stanzas I and II are picked up in stanza IV, while
        the rhymes of stanzas V and VI are anticipated in stanza III. This case is unique in Old
        French lyric which inevitably gives rise to some uncertainty. In cases of a threefold
        division the reading of AMOR<hi rend="superscript">3</hi>Ta is always adopted, as in a
        twofold division if the group is in essential agreement (vv. 3 and 5), even when all the
        other mss. agree on the same reading (vv. 14, 26, 30). If mss. AMOR<hi rend="superscript">3</hi>Ta are virtually uniform, decisions are made one by one on the basis of the value
        of the different readings, taking account of the other witnesses. T, which shows some
        northern characteristics, has been chosen as base. As far as the attribution is concerned,
        only ms. C, notoriously unreliable, offers a different one; in L, O and V the text is
        integrated into the section devoted to the Châtelain de Coucy.</p></editorialDecl>
      <editorialDecl xml:lang="it"><p>La tradizione manoscritta di questa canzone
        delinea abbastanza nettamente tre famiglie AMOR<hi rend="superscript">3</hi>Ta, KLPVX, CU,
        già a partire dal numero e dall’ordine delle strofe; ma l’abituale scarsità di errori e
        l’incidenza particolarmente importante della contaminazione rendono impossibile approfondire
        ulteriormente i rapporti tra i testimoni e servirsi in modo sistematico dello stemma per la
        ricostruzione del testo. Alcuni errori comuni sono reperibili solo per la famiglia KLPVX ai
        vv. 25-27 (viene modificata la rima e perciò alterato lo schema metrico della strofa), 34
        (la lezione <hi rend="italic">vit</hi> sembra una forma corrotta di <hi rend="italic">vient</hi> di Aa) e 37. La collazione dà quindi luogo all’identificazione di tre
        “redazioni” diverse più che di un insieme di varianti razionalizzabili dello stesso testo.
        Lezioni tripartite che sembrano confermare l’esistenza delle tre famiglie si trovano ai vv.
        11 e 27-28. Risultano particolarmente contaminati i mss. OR<hi rend="superscript">3</hi> e
        CU, che in alcuni casi si separano per seguire lezioni di famiglie diverse (vv. 3, 5 e 10);
        ma anche M si comporta a volte in modo autonomo e accoglie le lezioni di altre famiglie per
        esempio ai vv. 26, 30 e 36. La situazione particolare della tradizione manoscritta non
        permette di procedere a una vera e propria edizione critica, obbligandoci a proporre la
        lezione di una delle “redazioni” del testo. Si è scelta quella di AMOR<hi rend="superscript">3</hi>Ta non solo perché è l’unica completa, ma anche perché presenta in diverse
        occasioni la lezione migliore. La scelta di riprodurre l’edizione di AMOR<hi rend="superscript">3</hi>Ta implica necessariamente anche l’accettazione della particolare
        struttura strofica che abbiamo definito a <hi rend="italic">coblas ternas</hi> “incatenate”,
        pur permanendo qualche dubbio circa la sua autenticità: le rime delle strofe i e ii vengono
        infatti riprese nella strofa iv, mentre le rime delle strofe v e vi sono anticipate nella
        strofa iii. Si tratta di un caso unico nella lirica francese che suscita inevitabilmente
        qualche perplessità. In caso di lezione tripartita si sceglie sempre la lezione di AMOR<hi rend="superscript">3</hi>Ta, così come nelle opposizioni bipartite se il gruppo resta
        compatto (vv. 3 e 5), anche quando tutti gli altri testimoni si accordano sulla medesima
        lezione (vv. 14, 26, 30). Se i mss. AMOR<hi rend="superscript">3</hi>Ta non sono compatti,
        si decide di volta in volta sulla base del valore delle lezioni alternative, anche tenendo
        conto della testimonianza degli altri canzonieri. Si è scelta come base la lezione del ms.
        T, la cui grafia mostra qualche caratteristica settentrionale. Per quanto riguarda
        l’attribuzione, solo il ms. C, notoriamente poco affidabile, ne propone una diversa; in L, O
        e V il testo è integrato nella sezione dedicata al Castellano di Coucy.</p></editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change><date>2015-08-30T15:22:02Z</date><name>Linda Paterson</name></change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader><text><front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Châtelain de Coucy</titlePart>
          <titlePart type="sub"/>
        </docTitle>
        <docAuthor/>
      </titlePage>
      <div type="abstract"/>
    </front><body><div type="translation" xml:id="rs.985.en" xml:lang="en">
          <head> Translation </head>
          <div n="1" type="stanza">
            <p>The new season and May and violet and nightingale invite me to sing, and my courtly
              heart makes me such a sweet gift of a new love that I dare not refuse it; now may God
              allow me to rise to such honour as to hold naked in my arms the one in whom I have my
              heart and thoughts, before I go overseas.</p>
          </div>
          <div n="2" type="stanza">
            <p>At the beginning I found her so sweet and did not think to suffer on her account, but
              her sweet face and her lovely mouth and her lovely shining, laughing, bright eyes had
              taken me prisoner before I dared to offer [my service]; but if she is now willing to
              retain and free me, I prefer to fail with her, if she gives me hope, than succeed with
              another.</p>
          </div>
          <div n="3" type="stanza">
            <p>Alas, why did I allow my eyes to look upon her, the sweet creature with the name of
              False Beloved? She smiles at me, and I have wept so much for her: no man was ever
              betrayed so sweetly. As long as I was my own, she did me nothing but good, but now I
              am hers she kills me without cause; and because I have loved her from the bottom of my
              heart, I know no other reason for it.</p>
          </div>
          <div n="4" type="stanza">
            <p>Of the thousand sighs I owe her as a debt she will not acquit me of a single one, and
              False Love does not cease to intrude and prevent me from sleeping or resting. If she
              kills me she will have less to be concerned about, because I know not how to take
              revenge beyond by weeping; for the one whom Love destroys and disinherits knows not
              where to seek justice.</p>
          </div>
          <div n="5" type="stanza">
            <p>Above all joy the one that I have from Love is sovereign; God, shall I then be
              deprived of it? Yes, by God, such is my destiny, for such a destiny the wicked grant
              me. And they well know they are committing a great wrong, since one who takes away
              that which he is unable to give wins [only] enemies and war: he does nothing but
              lose.</p>
          </div>
          <div n="6" type="stanza">
            <p>My grief is so secretly concealed that it cannot be recognised by my expression; if
              it were not for the wretched people I should not have sighed in vain: Love would have
              given me its reward. But just when I should have received my gift, my love was
              revealed and made known: may they never be forgiven!</p>
          </div>
        </div><div type="translation" xml:id="rs.985.it" xml:lang="it">
          <head> Translation </head>
          <div n="1" type="stanza">
            <p>La nuova stagione e maggio e la violetta e l’usignolo mi invitano a cantare, e il mio
              cuore cortese mi fa un così dolce regalo di un nuovo amore che non oso rifiutarlo; che
              Dio mi permetta di assurgere a un tale onore da poter tenere una volta nuda tra le mie
              braccia colei in cui è tutto il mio cuore e il mio pensiero, prima di andare
              oltremare.</p>
          </div>
          <div n="2" type="stanza">
            <p>All’inizio la trovai talmente dolce da non pensare che avrei potuto soffrire a causa
              sua, ma il suo dolce viso e la sua bella bocca e suoi occhi brillanti e ridenti e
              limpidi mi conquistarono (ancora) prima che osassi offrirmi; ma se ora mi vuole
              prendere e lasciare, preferisco fallire con lei, se mi dà una speranza, che riuscire
              con un’altra.</p>
          </div>
          <div n="3" type="stanza">
            <p>Ahimè, perché l’ho guardata, la dolce creatura che ha nome Falsa Amica? Lei mi
              sorride, e io ho tanto pianto per lei: nessuno fu mai tradito così dolcemente. Quando
              avevo (ancora) il dominio su me stesso, non mi fece altro che del bene, ma ora che
              sono suo mi uccide senza ragione; e poiché io l’ho amata di cuore, non (ne) ha alcun
              motivo.</p>
          </div>
          <div n="4" type="stanza">
            <p>Dei mille sospiri di cui le sono debitore non me ne vuole condonare nemmeno uno, e
              l’amore sleale non cessa d’intromettersi e non mi lascia dormire né riposare. Se lei
              mi uccide non avrà molto di cui preoccuparsi, perché non so vendicarmi se non
              piangendo; perché colui che Amore distrugge e disereda non sa a chi chiedere
              giustizia.</p>
          </div>
          <div n="5" type="stanza">
            <p>Di tutte le gioie, quella che viene d’amore è la sovrana; Dio, ne sarò dunque
              privato? Sì, per Dio, così mi è destinato, perché tale destino mi offrono i malvagi. E
              sanno bene di commettere un grave torto, perché chi toglie ciò di cui non può fare
              dono ne guadagna nemici e guerra: non può che rimetterci.</p>
          </div>
          <div n="6" type="stanza">
            <p>Il mio dolore è talmente ben celato che non si può indovinare dal mio aspetto; se non
              fosse per quegli sciagurati non avrei sospirato invano: Amore mi avrebbe dato il suo
              premio. Ma proprio quando avrei dovuto ricevere il mio dono, il mio amore fu svelato e
              palesato: che non siano mai perdonati!</p>
          </div>
        </div></body></text></TEI>
