<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title/><author><name>Linda</name><surname>Paterson</surname></author><funder>AHRC</funder><principal>Linda Paterson</principal><editor>The person who did the editing</editor><respStmt><name>Steve Ranford</name><resp>Conversion to TEI-conformant markup</resp></respStmt><respStmt><name>joe bloggs</name><resp>Translation to Italian of xyz</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><date>2014-10-17</date></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher>University of Warwick? (The publisher is the person or institution by whose
            authority a given edition of the file is made public.)</publisher><date>2014</date><availability status="free"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/"> Distributed under a
              Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 Unported License </licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><listBibl type="previous_editions"><head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head><bibl>Raynaud 1887, 55; Paris – Mas Latrie 1906, 686; Kohler 1913, 30; Melani 1994, 112.</bibl></listBibl><listBibl type="manuscripts" xml:lang="en"><head> Mss. </head><bibl>(2). Turin, Biblioteca Reale, Varia 433, f. 34r (42r) (T); Paris, BnF, n.a. fr. 6680 (modern copy of the Turin ms. made by Carlo Perrin and checked against the original by Gaston Raynaud), f. 42r.</bibl></listBibl><listBibl type="manuscripts" xml:lang="it"><head> Mss. </head><bibl>(2). Turin, Biblioteca Reale, Varia 433, f. 34r (42r) (T); Paris, BnF, n.a. fr. 6680 (copia moderna del ms. di Torino eseguita da Carlo Perrin e ricontrollata da Gaston Raynaud sull’originale), f. 42r.</bibl></listBibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><metDecl xml:lang="en" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p>14 laisses in rhymed alexandrines; the meter is typical of the 13th-c. <hi rend="italic">chansons de geste</hi>, also used in the Crusade Cycle (<hi rend="italic">Chanson d’Antioche</hi>, <hi rend="italic">Conquête de Jérusalem</hi>,<hi rend="italic"> Chétifs</hi>); numerous lines are hypometric or hypermetric, some of which may be authorial; a single irregular rhyme in v. 44 (simple assonance <hi rend="italic">doute</hi> in a laisse rhyming in <hi rend="italic">-onte</hi>), then two cases of rhymes in mute final <hi rend="italic">s</hi> (<hi rend="italic">estendars</hi> and <hi rend="italic">dars</hi> in vv. 63-64 in a laisse rhyming in <hi rend="italic">-art</hi>). For the metrical and linguistic of Philippe de Novare’s verse texts see Melani 1994, pp. 51 and 61-63.</p></metDecl><metDecl xml:lang="it" pattern="10a&#x2019;ba&#x2019;bba&#x2019;ba&#x2019;"><p>14 lasse rimate di alessandrini; il metro è quello tipico della <hi rend="italic">chanson de geste</hi> del XIII secolo, utilizzato anche nei testi del ciclo delle crociate (<hi rend="italic">Chanson d’Antioche</hi>, <hi rend="italic">Conquête de Jérusalem</hi>, <hi rend="italic">Chétifs</hi>); numerosi versi presentano ipometrie o ipermetrie, alcune delle quali potrebbero risalire all’autore stesso; una sola rima irregolare al v. 44 (semplice assonanza <hi rend="italic">doute</hi> in una lassa con rima <hi rend="italic">-onte</hi>), più due casi di rima con <hi rend="italic">s</hi> finale muta (<hi rend="italic">estendars</hi> e <hi rend="italic">dars</hi> ai vv. 63-64 in una lassa con rima <hi rend="italic">-art</hi>). Per le particolarità metriche e linguistiche dei testi in versi di Philippe de Novare si veda Melani 1994, pp. 51 e 61-63.</p></metDecl><editorialDecl xml:lang="en"><p>The edition entirely follows the graphy of the Turin ms. and substantially follows its readings. The majority of the interventions are made to correct for scansion (hypometric vv. 4, 11, 20, 27, 33, 35, 61, 83 and hypermetric vv. 6, 7, 12, 21, 23, 25, 32, 33, 47, 51, 56, 69); since, as indicated above, the possibility of authorial irregularities cannot be excluded, all corrections are signalled in square brackets and simple suppressions in round brackets.</p></editorialDecl><editorialDecl xml:lang="it"><p>L’edizione rispetta integralmente la grafia e sostanzialmente la lezione del manoscritto di Torino. La maggior parte degli interventi sono volti a sanare le numerose ipometrie (vv. 4, 11, 20, 27, 33, 35, 61, 83) e ipermetrie (vv. 6, 7, 12, 21, 23, 25, 32, 33, 47, 51, 56, 69) del manoscritto; poiché, come si è detto, non è possibile escludere che tali infrazioni risalgano all’originale, tutte le integrazioni sono segnalate tra parentesi quadre e le soppressioni semplici tra parentesi tonde.</p></editorialDecl></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2014-10-17T11:19:03Z</date><name>Linda Paterson</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><front><titlePage><docTitle><titlePart type="main">Philippe de Novare</titlePart><titlePart type="sub"/></docTitle><docAuthor/></titlePage><div type="abstract"/></front><body><div type="text" xml:id="rs.9999.fro" xml:lang="fro"><p><lb/><hi rend="italic">Ceste est [la] letre rimee que sire Phelippe de Nevaire, qui estoit enclos a l’Ospital Saint Johan a Nicossie, manda a messire Balian d’Ybelin, quy estoit a Acre.</hi></p><lg n="1" type="stanza"><l n="1">Salus plus de cent mille, beau sire et beau compere</l><l n="2">vous mande ly hermite qui or est noveau frere.</l><l n="3">Ce ne fust la crois blanche, tant y eüst matiere</l><l n="4">qu[e] il ne chantast houres ouan ni messe entierre.</l></lg><lg n="2" type="stanza"><l n="5">Compere, vostre terre contrefait or Espaigne,</l><l n="6">car il y a .v. baus (tres) tous en une compaigne.</l><l n="7">Mout (me) mostrerent amour por jurer lor enseigne;</l><l n="8"> mais je le contredis, si orent tel engaigne,</l><l n="9">car sans esgart de court et sans autre bargaigne</l><l n="10">me quemanderent prendre et metre en la longaigne.</l><l n="11">Durement contrefirent [cele] nuit Alemaigne:</l><l n="12">les portes garder firent, n’i ot nul qui se faigne;</l><l n="13">celui les establi a la chiere grifai[g]ne,</l><l n="14">quy de son cors meïsme mesura la champaigne.</l></lg><lg n="3" type="stanza"><l n="15">Je ne vy cele nuit nule si fiere beste</l><l n="16">come celuy quy traist en mi le champ sa teste.</l><l n="17">Se Dieu plaist, en sa vie avra il tel tempeste,</l><l n="18">car a tous les grans sains fait on chascun an feste.</l></lg><lg n="4" type="stanza"><l n="19">Ency fui aresté en la court cele nuit;</l><l n="20">beau parler ne requerre esgart [n’orent] nul fruit;</l><l n="21">et si (lor dy je tant qu’)il m’esgarderent, li traïtor recuit.</l><l n="22">Puis me vostrent ocirre en traïson de nuit,</l><l n="23">mais je fui bien garny par tel, (a) qui que il ennuit,</l><l n="24">quy me douna conseil bon et leal, ce cuit.</l></lg><lg n="5" type="stanza"><l n="25">Maintenant afublai la chape (de) saint Johan,</l><l n="26">mais j’ai fiance en Deu que je en istray ouan;</l><l n="27">ce savoie de voir que venu soit Balian</l><l n="28">et Anceau le Camus, je criasse autre ban.</l></lg><lg n="6" type="stanza"><l n="29">Celuy qu’entre la lice se mist et le chevau</l><l n="30">m’a par force enbatu et mis a l’Ospitau.</l><l n="31">Deu! s’eüssent laissé tuer le deslëau,</l><l n="32">(ja) ne fussent avenu en Chipre ytant de mau.</l></lg><lg n="7" type="stanza"><l n="33">S[e] on eüst laissé covenir au Camus</l><l n="34">quant dou chevau a terre fist le gran «flatimus»</l><l n="35">de la messe fust dit [l]e «benedicamus».</l><l n="36">Tout le mont eüst dit: «Deu graces dicamus»,</l></lg><lg n="8" type="stanza"><l n="37">se «benedicamus» fust dit de sa chanson!</l><l n="38">Balian, n’obliés les fers ne la dure prison!</l><l n="39">Volentiers le celace, mais par tout le sait l’on.</l></lg><lg n="9" type="stanza"><l n="40">Se l’on vous aresta, n’i avés nule honte</l><l n="41">car celui qui vous prist a pris et roy et conte;</l><l n="42">mais ce me fait crever: que chascun dit et conte</l><l n="43">que celuy le fist faire qui de gens est la honte;</l><l n="44">et il se mostre bien qu’il a de vous grant doute.</l></lg><lg n="10" type="stanza"><l n="45">Balïan, ne souffrés qu’a vostre tens aveigne</l><l n="46">que racheté dou champ au dessus de vous veigne.</l><l n="47">De monseignor Phelippe de Naple (car) vous souveigne</l><l n="48">et de vostre bon oncle, puis bien vous en coveigne.</l></lg><lg n="11" type="stanza"><l n="49">Par Deu! ly dui Phelippe de Naples et d’Ybelin,</l><l n="50">et l’oncle vostre pere, monseignor Bauduyn,</l><l n="51">n’orent onc pour nul fait les chés bas ni enclin;</l><l n="52">et se vous recreés pour .v. cheitis farrin,</l><l n="53">celuy Deu qui destruit et confondy Cayin</l><l n="54">vous destruit et confond se ne venés a fin.</l></lg><lg n="12" type="stanza"><l n="55">Por Deu, vos amors d’Acre metés a une part,</l><l n="56">et vous et dan taissel, qui cuide(s) estre leupart</l><l n="57">[. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .]</l><l n="58">Pour .i. chetif goupil, quy cheï dou liart</l><l n="59">qui par desa s’avance, neïs li Longuebart</l><l n="60">[. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .]</l><l n="61">Se vous aimés les femes, [qui] ont eü lor part,</l><l n="62">car les levés dou siege! Et Grimbers et Renart,</l><l n="63">qui devant l’Ospital ont mis lor estendars,</l><l n="64">toute nuit font gaiter o lances et o dars</l><l n="65">ceaus qui tienent la terre, et nous faillent d’esgart.</l><l n="66">Les dames sont dedens et .j. tout soul Lombart.</l><l n="67">Coment le soufrés vous, recreant et couart?</l><l n="68">De l’endemain de Pasque, se Damedeu me gart,</l><l n="69">me souvient quant jes voi, trestout le cuer m’en art,</l><l n="70">que chascun se fait rey, mais qu’il se truit soi quart;</l><l n="71">c’est le jeu des enfans, se Dé plaist, que qu’i tart:</l><l n="72">en .i. soul jour sont roy, l’endemain font lor art.</l></lg><lg n="13" type="stanza"><l n="73">Ne puis muër ne rie quant les voi au baillage:</l><l n="74">Hue a la torte bouche, qui renee parage;</l><l n="75">Guillaume de Rivet, qui tant cuide estre sage;</l><l n="76">quy de son mal sarmon trestous les assouage;</l><l n="77">et Renart, qui bien sait com l’on deste des gage;</l><l n="78">Amaury et Gauvain ne sont pas d’un lignage;</l><l n="79">bien les conoissés tous, n’i a nul si sauvage:</l><l n="80">se d’eaus chante ou rime, ce n’est pas grant otrage:</l><l n="81">je suy li rocignol, puis qu’il m’ont mis en cage.</l></lg><lg n="14" type="stanza"><l n="82">L’on ne me doit blasmer s’il n’i a boune rime,</l><l n="83">ne les vers ordenés car cest[e est] la prime;</l><l n="84">s’en la cage sui gaires, je fineray ma rime:</l><l n="85">l’autre yert equivoque au meins ou leonnime.</l></lg></div></body><back><div type="historical" xml:lang="en"><head> Historical context and
        dating </head><p>The work of Philippe de Novare contained in the second part of the Turin ms. (folios 25r-93v), into which five verse texts plus a few fragments have been inserted, dates according to Gaston Paris to between 1243 and 1247 (Paris 1902, p. 457). However, certain of its allusions appear to point to a later date of composition, or at least of a revised version, namely after 1259. His work constitutes a lively, personal chronicle of the war over the control of the island of Cyprus between 1223 and 1242 involving the powerful French family of the Ibelins, the leading figures of the kingdom of Jerusalem, the Latin faction on the side of the emperor Frederick II, and the emperor himself, against the background of the crusades (especially the sixth, even if the war is the consequence of events preceding the third crusade) and the various destinies of the Latin crusader states. Philip’s chronicle constitutes an essential, richly-detailed source of information concerning little-known facts, but is written in a highly personal and biased style, its author being a fervent supporter of the Ibelins as well as an intimate friend of the family. By contrast the <hi rend="italic">Estoire de Eracles</hi>, the only alternative source for the war of Cyprus, is written in a highly terse style, expresses a more neutral point of view, and in some cases presents a different interpretation of the events. References to the war of Cyprus and to Jon of Ibelin are also found in the Occitan <hi rend="italic">sirventes</hi> of Guillem Figueira <hi rend="italic">BdT</hi> 217.4a and 217.8 which, curiously, express diametrically opposite judgments on the emperor Frederick II’s policy (see Linda Paterson’s editions on the <hi rend="italic">Rialto</hi> website: <ref target="http://www.rialto.unina.it/GlFig/217.4a(Paterson).htm">www.rialto.unina.it/GlFig/217.4a(Paterson).htm</ref><hi rend="Hyperlink"> </hi>and <ref target="http://www.rialto.unina.it/GlFig/217.8/217.8(Paterson).htm">www.rialto.unina.it/GlFig/217.8/217.8(Paterson).htm</ref>).</p><p>The king of Cyprus Hugh of Lusignan died in 1218 leaving as his heir his son Henry I who was only a few months old, and the regency was taken over by Henry’s mother Alice of Champagne, who was linked by kinship to both the Lusignans and the Ibelins. She delegated it to Philip of Ibelin, John’s younger brother, but after her remarriage to Bohemond of Antioch (1223?), she tried to oppose the considerable power of the Ibelins and attempted to exclude Philip from the regency and to entrust it to another ambitious Cypriot nobleman, Aimery Barlais. This provoked a reaction on the part of the Cypriot court which favoured the Ibelins, giving rise to the conflict which soon drew in Frederick II as well. The emperor was interested in acquiring the crown of Jerusalem through its heir, Isabella of Brienne, and was also the legitimate suzerain of the king of Cyprus by feudal right, and as a result irritated by what he saw as the excessive independence shown by the Ibelins. In 1228, during his voyage to the East on the sixth crusade, Frederick landed first in Cyprus (21 July), where in a sudden act of aggression he attempted to make John of Ibelin, lord of Beirut and regent of the island after his brother Philip’s death in 1227, resign from the regency and restore the fief of Beirut to him. John succeeded in fending off the emperor’s pretexts by referring the decisions to the appropriate judicial bodies, but was obliged to hand the young king Henry over into Frederick’s custody and to leave him his sons Balian and Baldwin as hostages. Worrying news from Italy made the emperor expedite his departure for the Holy Land and conclude an agreement with John of Ibelin, who agreed to accompany Frederick on crusade in exchange for the return of the hostages. On his return from Acre and short of funds, the emperor made a fresh stop at Cyprus, where he sold the regency to five noblemen of the imperial faction (the five bailiffs spoken of by Philippe de Novare, including Aimery Barlais); these sought to procure the necessary sum at the expense of their political opponents, profiting from the absence of John of Ibelin who had stayed in the Holy Land with his men, and in the meantime persuading Philippe de Novare to negotiate peace between them and the lord of Beirut. Once they had obtained the necessary sum, the five bailiffs decided to go back on the peace agreement and tried to have Philippe de Novare killed; Philip found refuge with his men in the tower of the Hospitallers in Nicosia, from where he sent a plea for help to Balian of Ibelin. John, after returning precipitately to Cyprus, confronted and defeated his enemies on the battlefield near Nicosia on 14 July 1229 (24 June according to the <hi rend="italic">Eracles</hi>, followed by Mas Latrie 1852), subsequently besieging the castles where the bailiffs had taken refuge: Kyrenia, Dieudamour (St. Hilarion) and La Candare (Kantara).</p><p>The first verse text inserted in the chronicle refers to the events preceding the battle of Nicosia. It represents an urgent request for help appealing to the honour of the Ibelins and summing up the events recounted in §§ 44-46 of the chronicle: the feigned attempt at a truce, the arrest of and threats to Philip, the attempt to kill him, and his flight to the Hospitallers. The introductory rubric to the text (§ 47) defines it as a letter in verse sent by Philippe de Novare to John’s son Balian of Ibelin, who was in Acre with his father. It is not known whether Philip’s chronology of events is accurate, but according to Kohler 1913, p. 136, the threats posed by the five bailiffs and the flight to the Hospitallers’ tower are likely to go back to the end of May or the beginning of June 1229. If Philip is to be believed (see also vv. 82-85), the Verse Letter must have been composed during the same days, but given the strongly personal nature of Philip’s work, the idea cannot be ruled out that the verse texts were composed later and perhaps planned as a insertion into the prose chronicle.</p><p>Philippe de Novare, a “Lombard” of unknown origin, but probably from family of the lesser Novarese nobility, was probably born towards the end of the twelfth century and built his fortune in the East under the protection of the Ibelins. As early as 1218-1219 he is known to have been present at the siege of Damietta and to be linked to the Cypriot nobility. Thanks to his excellent relations with the Ibelins he became a figure of some influence, exploiting his diplomatic and legal talents which led him to take on the responsibility of various negotiations and to act as ambassador on delicate high-level missions, such as one to the count of Tripoli in 1231. In the last part of his life he became a trusted advisor of the king of Cyprus, Henry I; the latest secure information about him dates from 1262, though some indirect sources suggest he was still alive in 1263-1264. His literary production, praised by himself in the epilogue to his last work (the treaty <hi rend="italic">Des quatre tenz d’aage d’ome</hi>), includes the partly-lost <hi rend="italic">premier livre</hi> which, apart from his chronicle of the war of Cyprus, must have contained a first autobiographical section and a collection of poems in various genres, the law manual called <hi rend="italic">Livre en forme de plait</hi> and the moral treatise <hi rend="italic">Des quatre tenz d’aage d’ome</hi> written, according to the prologue, at the age of over 70.</p><p>The text is based on my transcription of the Turin ms.; the translation is that of Melani 1994 with some modifications.</p></div><div type="historical" xml:lang="it"><head> Contesto storico e
        datazione </head><p>L’opera di Filippo di Novara contenuta nella seconda parte del manoscritto di Torino (ff. 25r-93v), nella quale sono inseriti cinque testi in versi più alcuni altri frammenti, è stata redatta secondo Gaston Paris tra il 1243 e il 1247 (Paris 1902, p. 457), ma al suo interno si trovano alcuni accenni che sembrano spingerne la redazione, o almeno la revisione, oltre il 1259; essa costituisce una fonte di cronaca vivace e personale sulla guerra per il controllo dell’isola di Cipro che vide coinvolti i membri della potente famiglia francese degli Ibelin, i notabili del regno di Gerusalemme, la fazione latina filoimperiale e lo stesso imperatore Federico II tra il 1223 e il 1242, sullo sfondo delle crociate (soprattutto la sesta, anche se la guerra è la conseguenza di eventi anteriori alla terza crociata) e dei destini alterni degli stati latini d’Oriente. La cronaca di Filippo costituisce un documento essenziale e ricco di dettagli su fatti poco noti, ma è scritto in uno stile molto personale e di parte, essendo l’autore un fervente sostenitore degli Ibelin nonché un intimo della famiglia. L’<hi rend="italic">Estoire de Eracles</hi>, unica fonte alternativa sulla guerra di Cipro, narrata peraltro in modo assai sintetico, esprime un punto di vista più neutrale e offre in qualche caso una lettura differente degli eventi. Cenni alla guerra di Cipro e a Giovanni d’Ibelin si trovano anche nei sirventesi occitanici di Guillem Figueira <hi rend="italic">BdT</hi> 217.4a e 217.8, che curiosamente esprimono giudizi diametralmente opposti sulla politica dell’imperatore Federico II (si vedano le edizioni di Linda Paterson sul sito <hi rend="italic">Rialto</hi>: <ref target="http://www.rialto.unina.it/GlFig/217.4a(Paterson).htm">www.rialto.unina.it/GlFig/217.4a(Paterson).htm</ref> e <ref target="http://www.rialto.unina.it/GlFig/217.8/217.8(Paterson).htm">www.rialto.unina.it/GlFig/217.8/217.8(Paterson).htm</ref>).</p><p>Il re di Cipro Ugo di Lusignano era morto nel 1218 lasciando come erede il figlio Enrico I nato da pochi mesi, e la reggenza fu assunta dalla madre Alice di Champagne, legata da vincoli di parentela tanto ai Lusignano quanto agli Ibelin, che la delegò a Filippo d’Ibelin, fratello minore di Giovanni. Dopo il nuovo matrimonio con Boemondo d’Antiochia (1223?), Alice tentò di opporsi all’eccessivo potere degli Ibelin e volle escludere Filippo dalla reggenza per affidarla ad un altro ambizioso nobile cipriota, Amerigo Barlais. Tale gesto provocò la reazione della corte cipriota, favorevole agli Ibelin, dando origine al conflitto, che presto vide coinvolto anche Federico II. L’imperatore era infatti interessato alla corona di Gerusalemme dopo il matrimonio con l’erede al trono Isabella di Brienne ed era anche legittimo sovrano per diritti feudali del re di Cipro, e per questo infastidito dall’eccesiva indipendenza mostrata dagli Ibelin. Nel 1228, durante il viaggio in Oriente per la sesta crociata, Federico sbarcò innanzitutto a Cipro (21 luglio), dove tentò con un colpo di mano di ottenere da Giovanni d’Ibelin, signore di Beirut e titolare della reggenza dell’isola dopo la morte del fratello Filippo nel 1227, le dimissioni dalla carica e la restituzione del feudo di Beirut. Giovanni riuscì a resistere alle pretese dell’imperatore rinviando le decisioni alle sedi giuridiche appropriate, ma fu costretto ad affidare il giovane re Enrico alla custodia di Federico e a lasciargli in ostaggio i figli Baliano e Baldovino. Le notizie preoccupanti che giungevano dall’Italia costrinsero poi l’imperatore ad affrettare la sua partenza verso la Terra Santa, e a concludere un accordo con Giovanni d’Ibelin, il quale si sarebbe impegnato ad accompagnare Federico in crociata in cambio della restituzione degli ostaggi. Di ritorno da Acri e bisognoso di denaro, l’imperatore fece nuovamente tappa a Cipro, dove vendette la reggenza a cinque nobili della fazione imperiale (i cinque balivi di cui parla Filippo di Novara, dei quali fa parte anche Amerigo Barlais); essi cercarono di procurarsi la somma a danno degli avversari politici, approfittando dell’assenza di Giovanni d’Ibelin rimasto in Terra Santa con i suoi uomini, e convincendo nel frattempo Filippo di Novara a negoziare la pace tra loro e il signore di Beirut. Una volta ottenuta la somma necessaria, i cinque balivi vollero ricusare l’accordo di pace e tentarono di far uccidere Filippo di Novara, il quale trovò rifugio con i suoi uomini nella torre degli Ospedalieri a Nicosia, da dove inviò una richiesta d’aiuto indirizzata a Baliano d’Ibelin. Giovanni, rientrato precipitosamente a Cipro, affronta e sconfigge gli avversari in campo aperto presso Nicosia il 14 luglio 1229 (il 24 giugno secondo l’<hi rend="italic">Eracles</hi>, ripreso da Mas Latrie 1852), assediando in seguito i castelli dove si erano rifugiati i balivi: Kyrenia, Dieudamour (Sant’Ilario) e La Candare (Kantara).</p><p>Il primo testo in versi inserito nella cronaca si riferisce proprio ai fatti precedenti la battaglia di Nicosia. Esso è un’accorata richiesta di soccorso che fa leva sull’onore degli Ibelin e riassume sinteticamente gli eventi narrati dai par. 44-46 della cronaca: il finto tentativo di tregua, l’arresto di Filippo e le minacce rivoltegli, il tentativo di ucciderlo e la fuga presso gli Ospedalieri. La rubrica introduttiva al testo (par. 47) lo definisce una lettera in versi inviata da Filippo di Novara a Baliano d’Ibelin, figlio di Giovanni, che si trovava ad Acri con il padre. Non si conosce la cronologia esatta degli avvenimenti narrati da Filippo, ma secondo l’ipotesi di Kohler 1913, p. 136, le minacce dei cinque balivi e la fuga nella torre degli Ospedalieri sono fatte risalire alla fine di maggio o all’inizio di giugno del 1229. Se si presta fede alle dichiarazioni di Filippo (si vedano anche i vv. 82-85), la composizione della lettera metrica dovrà essere avvenuta negli stessi giorni, ma non si può escludere, dato il carattere fortemente personale dell’opera del novarese, che i testi in versi siano stati composti negli anni successivi, forse proprio per essere inseriti nella prosa della cronaca.</p><p>Filippo di Novara, “lombardo” di origine ignota, ma probabilmente uscito da una famiglia della piccola nobiltà novarese, nacque verosimilmente verso la fine del XII secolo e costruì la sua fortuna Oltremare all’ombra degli Ibelin. Già nel 1218-1219 egli risulta presente all’assedio di Damietta e legato alla nobiltà cipriota. Grazie agli eccellenti rapporti con gli Ibelin divenne un personaggio influente e ascoltato, sfruttando le sue doti di diplomatico e giurista che gli permisero di assumere la responsabilità di varie negoziazioni e di ottenere delicate ambasciate di alto livello, come quella presso il conte di Tripoli nel 1231. Nell’ultima parte della vita divenne uomo di fiducia del re di Cipro Enrico I; le ultime notizie che lo riguardano risalgono al 1262, ma alcune testimonianze indirette lasciano supporre che fosse ancora in vita nel 1263-1264. La sua produzione letteraria, da lui stesso elencata nell’epilogo della sua ultima opera, comprende il <hi rend="italic">premier livre</hi> in parte perduto che, oltre alla cronaca della guerra di Cipro, doveva contenere una prima parte autobiografica e una raccolta di rime di vario genere, il manuale di diritto detto <hi rend="italic">Livre en forme de plait</hi> e il trattato morale <hi rend="italic">Des quatre tenz d’aage d’ome</hi>, scritto secondo il prologo all’età di oltre settant’anni.</p><p>Il testo si fonda sulla trascrizione diretta del manoscritto di Torino, la traduzione è quella di Melani 1994 con qualche modifica.</p></div><div type="notes" xml:lang="en"><head> Notes </head><p>The verse texts of Philippe de Novare are inserted into the chronicle of the war of Cyprus in a similar way to the two lyrics contained in the <hi rend="italic">Continuation Rothelin</hi> (see the commentary to song RS 164 by Philippe de Nanteuil) and share with these certain formal characteristics such as the absence of some lines together with faulty versification (irregular rhymes, hypo- and hypermetric lines), which the author himself admits in his final <hi rend="italic">excusatio</hi> (vv. 82-85). Like the lyrics of the Barons’ crusade, and even more so, Philip’s poems cannot be reduced to a simple record of facts, but are an integral part of the chronicle’s narrative, where they have the function of steering and qualifying it (requesting aid, boasting, irritating opponents). Philip claims to have composed it for the occasion (though in reality it could be a purely literary text written after the events), and inserts it into the chronicle for this reason, as well as to give variety and vivacity to the narration.</p><p>The verse texts form a fairly homogeneous group found in a limited section of the chronicle, between §§ 47 and 57, referring to events in Cyprus between the summers of 1229 and 1230. The texts are also linked by their use of comparisons with characters from the <hi rend="italic">Roman de Renart</hi> which first appear in § 46, just before the Verse Letter. In this Aimery Barlais is assimilated to the fox, while Philip, as singer, chooses for himself the lyric image of the nightingale. In subsequent songs he refers to Amalric just by the name <hi rend="italic">Renart</hi> and introduces new references such as <hi rend="italic">Maucrois</hi> (<hi rend="italic">Maupertuis</hi>), to create a veritable <hi rend="italic">branche</hi> of the <hi rend="italic">Roman de Renart</hi> (§ 57), where all the characters are matched with renardian ones (a reference to the <hi rend="italic">Roman de Renart</hi> is already to be found in the <hi rend="italic">tenso-sirventes BdT</hi> 438.1 of Taurel and Falconet, dated to 1215-1216). </p><p>Philip’s verse texts are characterised by the imitation of various forms which mark the genres and sub-genres of verse literature, especially those of the Occitan tradition: the first one imitates the epic form of the <hi rend="italic">chanson de geste</hi>, and this is followed by a <hi rend="italic">sirventes</hi>, a love-song, an <hi rend="italic">alba</hi> (dawn-song) and the <hi rend="italic">branche</hi> of the <hi rend="italic">Roman de Renart</hi>. The author may be showing off his erudition by highlighting his knowledge and literary ability; this element, together with the partly self-congratulatory nature of the chronicle and the content of these poems, contributes to praising (and perhaps enhancing) the active, fundamental rôle of Philippe de Novare in the events he has chosen to recount. The personal style of the chronicle is confirmed by the numerous ludic and comic elements in the verse texts which lend the whole work an ironic and satirical character approaching parody. Such elements reveal a taste for defiance and provocation on the author’s part and enhance the superiority of the victors through the denigration of the enemy.</p><p>Philip’s verse texts, although they are essentially concerned with a power struggle between Christians, cannot be separated from the context of crusades to the Holy Land, since the events of the war of Cyprus turn out to be closely tied to figures and destinies of the Crusader states and in some cases exert a direct influence on the crusades, in particular that of the emperor Frederick II. In at least two cases the songs are addressed to people in the kingdom of Jerusalem and the author himself tends to underline affinities with traditional crusade songs in their form, style or content. For this reason, with the single exception of the <hi rend="italic">branche</hi> of the <hi rend="italic">Roman de Renart</hi>, necessarily excluded on account of its essentially narrative form, a re-edition of all the verse texts is offered here, including the Verse Letter. Despite its choice of alexandrine laisses the latter cannot be split from the other texts since it inaugurates the <hi rend="italic">Renart</hi> comparisons, introduces elements developed in the other songs, and uses formulae which seem deliberately to recall the style of crusade songs. </p><p>As already indicated, the Verse Letter is written in the verse form typical of 13th-c. <hi rend="italic">chansons de geste</hi>, but it may reflect a certain influence of the Epic Letter of Raimbaut de Vaqueiras to Boniface I of Monferrat (especially noteworthy is the incipit in the form of a <hi rend="italic">salut</hi>, characteristic of the epistolary style), as Melani 1994, p. 47 has already pointed out. It will be remembered that the Letter is a request for help sent to the Ibelins in the Holy Land and contains numerous exhortations to John’s son Balian, calqued on analogous forms contained in crusade songs (see the commentary to vv. 17, 45-48 and 55 ). One of the features likely to be parodic, beyond the contrast between the epic form and the comic and grotesque features attributed to the five bailiffs, may be the reversal of the voyage’s direction: while exhortations contained in crusade songs invite people to hasten to the Holy Land, here the journey to which Philip exhorts the Ibelins goes from Jerusalem to Cyprus.</p><p corresp="#rs.9999.fro[range(@n=2,@n=3)]">An allusion to the fact that Philip took refuge with the Hospitallers, whose military order is typified by a white cross on a red habit.</p><p corresp="#rs.9999.fro[range(@n=5,@n=6)]">The author refers to the situation in Spain, divided into the five kingdoms of Castile, León, Aragon, Navarre and Portugal.</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=6)">The five bailiffs are Aimery Barlais, Amaury of Bethsan, Gauvain of Chenichy, William of Rivet and Hugh of Gibelet.</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=10)">For longaigne ‘latrine, privy’, here a metaphor for ‘prison’, see Melani’s note and TL V, 639, 7 ff. </p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=11)">The reference is to the banquet in Limassol at the end of July or the beginning of August 1228 during which Frederick II threatened John of Ibelin with weapons and tried to coerce him into resigning the regency of Cyprus and the fief of Beirut.</p><p corresp="#rs.9999.fro[range(@n=13,@n=14)]">Philip is being ironic about the sudden unhorsing of Aimery Barlais during the duel with Ansel of Brie (§ 26, 8). On the latter, a distant cousin and ally of John of Ibelin, see § 19 and Melani 1994, p. 262 n. 56. Philip mentions him directly in vv. 28 and 33.</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=17)">The numerous references and appeals to God in the text (vv. 17, 26, 31, 49, 53, 55, 68, 71 as well as the formula from the Mass in v. 36, though here used satirically) are a typical feature of crusade songs, but also of epic songs on the crusades.</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=18)">A variant of the proverb registered under n. 1376 in the repertories of Morawski 1925 and Schulze-Busacker 1985; in both of the literary examples they cite, the proverb is used to express the certainty of a conflict or a deserved and inevitable punishment. See Partonopeus 7080 and ChTroyes, Conte du Graal (ed. Busby), 2497, where feste rhymes with tempeste.</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=20)">The line refers to Philip’s request for a fair judicial pronouncement by the court (§ 45).</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=21)">This highly hypermetric line in the ms. has provoked various attempts at restoration (see Melani 1994, p. 282, n. 181). It seems to me that the verb esgarderent is «una forma con prefisso es- intensivo pleonastico (?)», which should be added to the cases listed by Melani 1994, p. 62, which the scribe has misunderstood and to which he has added a kind of gloss to justify it. The addition would have been made in order to match the sense of esgarder in this line with that of esgart of the preceding line (“to grant a trial, a judgment”). But the verb (es)garderent here could mean “keep under surveillance, keep in sight” (so echoing what was said in v. 12), which would make the phrase lor dy je tant qu(e), without which the line is perfectly regular, superfluous. Such restoration also seems to conform to the events described by the prose part of the chronicle, in particular in § 44, 34. But it may be that the Turin ms. is conflating the remains of two alexandrines from the original version, in which case reconstruction is impossible.</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=27)">This is evidently John’s son Balian of Ibelin, Philip’s immediate overlord. </p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=28)">On Ansel of Brie see the note to vv. 13-14.</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=29)">Literally «the one who found himself between the list and the horse».</p><p corresp="#rs.9999.fro[range(@n=33,@n=36)]">The author continues to refer to the duel between Ansel of Brie and Aimery Barlais, which was broken off by John of Ibelin to avoid Ansel killing his opponent.</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=37)">Paris – Mas Latrie and Kohler correct se to le and suppose the following line to have been omitted. Melani’s solution is a little laborious, given that it supposes a syntactic enjambement from one laisse to the next, but it is basically acceptable. But it does seem suspect that this is the only laisse composed of only three lines, whereas four-line laisses are numerous. The possible lacuna might moreover be situated immediately before line 37.</p><p corresp="#rs.9999.fro[range(@n=38,@n=39)]">Philip reminds Balian of his suffering in captivity, along with his brother Baldwin, when John of Ibelin was obliged to leave his sons as hostages with Frederick II (§ 32).</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=44)">This is the only case of simple assonance in this text, but see also ensemble in a series of rhymes in -endre in v. 31 of RS 184a, as well as the rhyme Ysengrin-autreci in vv. 29-30 in the branche of the Roman de Renart.</p><p corresp="#rs.9999.fro[range(@n=45,@n=48)]">This is where the exhortation to Balian begins, structured in the typical fashion of crusade songs, with the mention of the example of valorous ancestors, the exhortation to courageous conduct and the admonition as to the possible consequences of postponement or fearfulness (see for example Hugues de Berzé RS 37a, 20 and Aimeric de Peguilhan BdT 10.11, 51-53; in the latter case too, curiously, the only relatives to be specifically evoked among the valorous ancestors are uncles).</p><p corresp="#rs.9999.fro[range(@n=47,@n=49)]">Philip reminds Balian of the valorous conduct of his great-uncle Philip of Nablus and his uncle Philip of Ibelin, John’s brother and regent of Cyprus, who died recently. Philip of Milly, also called Philip of Nablus, was one of the most influential barons of the kingdom of Jerusalem in his day; he took part in the siege of Ascalon in 1153 and the reconquest of Banyas in 1157. He became a Templar in 1166, supporting and taking part in the Egyptian campaign of 1167-1168 ordered by the king of Jerusalem Amalric I, distinguishing himself on the battlefield (see § 106 and Melani 1994, p. 310 n. 427); following these events he was elected Grand Master of the Order of the Templars (on Philip of Nablus see Barber 2003). </p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=50)">Baldwin of Ibelin (c. 1133 – 1186/1188), lord of Mirabel and Rama, John’s paternal uncle and great enemy of Guy of Lusignan.</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=54)">The presence of two present indicatives instead of subjunctives is surprising, but I prefer to follow Melani and not the corrections of Paris – Mas Latrie and Kohler. The case is one of a hortatory or optative phrase contained in a hypothetical sentence, which can sometimes use the indicative when it aims to express a certain and indubitable future (see Jensen, § 977).</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=55)">The sense of this authorial allusion seems deliberately ambiguous. It may be another case of the reversal of a cliché typical of crusade songs: that of love for one’s homeland (which in the love-songs is also the home of the beloved; see for example RS 1582, 1-3 and 25-27) as opposed to the duty to serve God. In this case Philip, inverting the direction of the usual itinerary, would be asking the Ibelins to set aside for a moment their love for the Holy Land and to rush to the aid of Cyprus. But the plural vos amors leaves open the possibility that this is not a case of a reference to love of land or the courtly lady, but rather a heavily ironic allusion to the presence in Acre of a high number of prostitutes, called to liven up the crusaders’ long wait for military action, as is indicated in numerous chronicles and documents of the time (see particularly Joinville, § 171 on Damietta, and Imad al-Din, §§ 228-230 on Acre itself). Even if the particular morphological status of the noun amor (sometimes used in the plural for the singular) leaves open the possibility of both interpretations, vv. 61-62 would seem to confirm the second hypothesis, since the author suggests that the Ibelins should show their love for the gentle sex by liberating the ladies of Cyprus besieged in Nicosia.</p><p corresp="#rs.9999.fro[range(@n=56,@n=60)]">It is difficult to interpret these undoubtedly lacunary lines. All editors agree in seeing a line missing after v. 59; Paris – Mas Latrie and Kohler situated an earlier gap after v. 58, while Melani, more plausibly, placed it after v. 56. The fact remains that overall the sentences are truncated and their sense cannot be conjecturally restored. According to previous editors taissel in v. 56 refers to the character of the badger in the Roman de Renart. But this would be the sole example of such a form with the sense of “badger” (see Godefroy 8, 631a and FEW XIII/1, 145b), and according to Melani, who mainly bases his argument on examples of the expression «la compaignie Tassel» (TL 10, 133, 36 ff. and Tauno F. Mustanoja, «La compagnie tassel», Neuphilologische Mitteilungen, 66, 1965, pp. 493-495), this word has the general sense of “traitor” and refers to Aimery Barlais and not at this point to the other bailiff, Amaury of Bethsan, who will later be identified with Grimbert, the renardian badger (see Melani 1994, pp. 283-284, n. 195). Nevertheless, certain factors appear to weaken Melani’s interesting conjecture and to make the more traditional interpretations of the other editors preferable, even if the sense of the sentence remains unclear: in v. 76 the duo taissel-leupart seems to emphasise the animal metaphor, to stress the actual worthlessness of someone who thinks he is a valorous fighter (and from this standpoint the use of the diminutive in taissel is also significant); similarly the couple Grimbers et Renart of v. 62 seems to echo the reference to the taissel and the goupil of the preceding lines; in addition the proper name Tassel in the sense of “traitor” attributed to it by Melani (probably going back to Duke Tassilo II of Baviera; Oscar Schultz, «Faire compaignie Tassel», Archiv für das Studium der neueren Sprachen und Literaturen, 91, 1893, pp. 241-247 and FEW XVII, 638a) is never found outside the expression «compaignie Tassel» studied by Mustanoja and Schultz. Finally, it seems strange that Balian of Ibelin and an enemy should be coupled in this line in what looks like a pair of subjects of the same verb. It may be that the scribe has misinterpreted a form dant Ancel in the exemplar as indicating Ansel of Brie again; but the absence of the next line does not allow us to know how the sentence ends, and the fact that Philip’s chronicle always without exception presents the form messire Anceau makes the conjecture too complicated to be plausible.</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=58)">Yet another reference to the duel of Ansel of Brie with Aimery Barlais and the unhorsing of the latter; the liart is a type of grey horse (cfr. TL 5, 392, 46 ff.).</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=59)">The sentence remains unfinished and the sense is unclear, but Longuebart is the typical designation of the supporters of the imperial faction (see §§ 50, 62, 63, 64, 66, 67).</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=61)">Melani’s suppletion qui seems convincing to me; he sees the second hemistich referring to the sufferings of the women during the siege of Nicosia.</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=62)">This is the first explicit reference to the Roman de Renart, possibly anticipated by the mention of the badger and the wolf in the preceding lines.</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=66)">Lombart designates the author himself in the sense of “native of North Italy”, as is reiterated at the beginning of § 48 of the chronicle.</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=67)">The epithets directed by Philip against his own lord are part of the rhetoric of crusade songs and are explained by this (see for example the sirventes BdT 76.9 and 76.15 addressed by Bertran d’Alamanon to Charles of Anjou). These link to the strong words of vv. 52-54 and the harsh allusion of vv. 55-56, though the tone of Philippe’s exhortation may be comic, as part of a kind of rhetorical playfulness or winking which the audience would have understood as such; otherwise it cannot be explained how the Letter was joyfully read and received in Acre, according to Philip’s own words (§ 48, 1: «Ceste rime fu receüe á Acre á mout gran joie, et tous crierent: “Or tost á la rescouse des dames et dou Lombart!”»).</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=71)">Kohler’s glossary presumes that que qui tart was the name of a children’s game, though this seems unattested elsewhere. It may simply be the common expression que qu’i tart “benché tardivo” applied ironically to the childish behaviour of the bailiffs, inappropriate considering their age. </p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=74)">The bailiff Hugh of Gibelet, who on account of his twisted mouth will be subsequently identified with the renardian monkey Eme.</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=77)">In this text alone Aimery Barlais is systematically identified with the fox of the Roman de Renart. For the sense of dester see Melani 1994, p. 284 n. 204. It may not be necessary to add a final s, leading to an imperfect rhyme, given the grammatical freedom the author allows himself elsewhere (see enclin and farrin in the same position in vv. 51-52 and also mau in v. 32), even if here in v. 77 there is the plural article des.</p><p corresp="#rs.9999.fro[range(@n=82,@n=85)]">The Verse Letter ends with a traditional summing-up of the author’s poetic qualities and the nature of the composition, following the example of many troubadour songs.</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=83)">When he refers to his text as la prime, the author probably means this is the first draft which will be polished later, rather than this is his first poetic composition. To correct the hypermetric second hemistich I follow Melani’s suppletion, simpler and less intrusive than others.</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=85)">The reference to equivocal or leonine rhymes may not only be to the formal aspect of the verse but also suggests that Philippe’s later verse compositions will be more suffused with irony and sarcasm.</p></div><div type="notes" xml:lang="it"><head> Note </head><p>I testi in versi di Filippo di Novara sono inseriti all’interno della cronaca della guerra di Cipro come le due canzoni contenute nella <hi rend="italic">Continuation Rothelin</hi> (si veda il commento alla canzone RS 164 di Philippe de Nanteuil) e condividono con esse anche alcune caratteristiche formali come l’assenza di qualche verso e la forma metrica non impeccabile (rime irregolari, ipometrie e ipermetrie varie), che del resto l’autore stesso ammette nell’<hi rend="italic">excusatio</hi> finale (vv. 82-85). Come e più delle liriche della crociata dei Baroni, le rime di Filippo non si possono ridurre ad una pura documentazione dei fatti accaduti, ma sono parte integrante degli avvenimenti raccontati nella cronaca, all’interno dei quali rivestono una funzione specifica, contribuendo ad orientarli e a modificarli (richiesta di soccorso, ostentazione di spavalderia, strategia di esasperazione degli avversari). Filippo sostiene di averle composte per l’occasione, e per questo le inserisce nella cronaca, oltre che per dare varietà e vivacità alla narrazione.</p><p>I testi in versi formano un gruppo piuttosto omogeneo che si trova in una sezione limitata della cronaca, tra i par. 47 e 57, riferiti agli eventi ciprioti tra le estati del 1229 e del 1230; essi sono uniti anche dal ricorso al paragone con i personaggi renardiani, che viene introdotto per la prima volta nel par. 46, appena prima della lettera metrica. In essa infatti Amerigo Barlais viene assimilato alla volpe protagonista del <hi rend="italic">Roman de Renart</hi>, mentre Filippo il cantore sceglie per sé l’immagine lirica dell’usignolo; nelle canzoni successive Filippo si riferirà ad Amerigo unicamente col nome di <hi rend="italic">Renart</hi> e integrerà nuovi riferimenti come quello a <hi rend="italic">Maucrois</hi> (<hi rend="italic">Maupertuis</hi>), fino alla creazione di una vera e propria <hi rend="italic">branche</hi> del <hi rend="italic">Roman de Renart</hi> (par. 57), dove tutti i protagonisti vengono assimilati a personaggi renardiani (va ricordato che un riferimento al <hi rend="italic">Roman de Renart</hi> si trova già nella tenzone-sirventese <hi rend="italic">BdT</hi> 438.1 di Taurel e Falconet, datata al 1215-1216). </p><p>Le rime di Filippo da Novara sono caratterizzate dall’imitazione delle diverse forme che contraddistinguono i generi e i sottogeneri della letteratura in versi, proprie soprattutto della tradizione occitanica: il primo testo imita la forma epica della <hi rend="italic">chanson de geste</hi>, seguono un sirventese, una canzone, un’alba e la <hi rend="italic">branche</hi> del <hi rend="italic">Roman de Renart</hi>. Si tratta forse di uno sfoggio di erudizione da parte dell’autore che intende mettere in evidenza le sue conoscenze e abilità letterarie; questo elemento, unitamente al carattere in parte autocelebrativo della cronaca e al contenuto delle stesse rime, contribuisce ad esaltare (e forse ad amplificare) il ruolo attivo e fondamentale di Filippo di Novara nelle vicende che ha deciso di raccontare. Lo stile personale della cronaca è confermato dalla presenza all’interno delle rime di numerosi elementi ludici e comici che conferiscono all’insieme un carattere ironico e satirico arrivando fino alla soglia della parodia; tali elementi rivelano il gusto della sfida e della provocazione dell’autore e fanno risaltare la superiorità dei vincitori attraverso la denigrazione degli avversari.</p><p>I testi in versi di Filippo di Novara, benché riguardino sostanzialmente una guerra di potere tra cristiani, non possono essere separati dal contesto delle crociate in Terra Santa, poiché gli eventi della guerra di Cipro risultano strettamente legati ai personaggi e ai destini degli stati latini d’Oriente e in alcuni casi esercitano un’influenza diretta sulle crociate, in particolare su quella intrapresa dall’imperatore Federico II. In almeno due casi le rime sono indirizzate a destinatari che si trovano nel regno di Gerusalemme e l’autore stesso tende a sottolineare nella forma, nello stile o nel contenuto le affinità con le canzoni di crociata tradizionali. Per questo motivo, con la sola eccezione della <hi rend="italic">branche</hi> del <hi rend="italic">Roman de Renart</hi>, necessariamente esclusa a causa della sua forma prettamente narrativa, si propone qui una riedizione di tutti gli altri testi in versi, compresa la lettera metrica che, malgrado la scelta delle lasse di alessandrini, non è separabile dagli altri testi in quanto inaugura il paragone renardiano, introduce elementi che verranno sviluppati nelle altre canzoni e ricorre a formule che sembrano rimandare volutamente allo stile delle canzoni di crociata.</p><p>Come si è detto, essa è scritta nel metro tipico della <hi rend="italic">chanson de geste</hi> del XIII secolo, ma non si può escludere un’influenza della lettera epica di Raimbaut de Vaqueiras a Bonifacio I di Monferrato (si veda in particolare l’incipit in forma di <hi rend="italic">salut</hi>, caratteristico della forma epistolare), come già segnala Melani 1994, p. 47. Si ricorda che la lettera è una richiesta di soccorso inviata agli Ibelin in Terra Santa e contiene numerose esortazioni a Baliano, figlio di Giovanni, calcate su analoghe forme contenute nelle canzoni di crociata (si veda il commento ai versi 17, 45-48 e 55). Uno dei probabili tratti parodici, oltre al contrasto tra la forma epica e i tratti comici e grotteschi con i quali sono descritti i cinque balivi, potrebbe essere costituito proprio dal capovolgimento della direzione del viaggio: se nelle esortazioni contenute nelle canzoni di crociata si invita a prendere senza indugio la via della Terra Santa, in questo caso il percorso al quale Filippo esorta gli Ibelin va dal regno di Gerusalemme a Cipro.</p><p corresp="#rs.9999.fro[range(@n=2,@n=3)]">Allusione al fatto che Filippo si è rifugiato presso gli Ospedalieri; la croce bianca sull’abito rosso è infatti caratteristica di quell’ordine cavalleresco.</p><p corresp="#rs.9999.fro[range(@n=5,@n=6)]">L’autore fa riferimento alla situazione della Spagna, divisa nei cinque regni di Castiglia, León, Aragona, Navarra e Portogallo.</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=6)">I cinque balivi sono Amerigo Barlais, Amalrico di Betsan, Galvano di Chenichy, Guglielmo di Rivet e Ugo di Gibelet.</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=10)">Per longaigne ‘latrina, cloaca’, qui metafora per ‘prigione’, si veda la nota di Melani e TL 5, 639, 7ss.</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=11)">Il riferimento è al banchetto di Limassol di fine luglio o inizio agosto del 1228 durante il quale Federico II tentò di costringere Giovanni d’Ibelin a rinunciare alla reggenza di Cipro e al feudo di Beirut, minacciandolo con le armi.</p><p corresp="#rs.9999.fro[range(@n=13,@n=14)]">Filippo ironizza sull’atterramento subito da Amerigo Barlais durante il duello con Ancello di Brie (par. 26, 8). Su Ancello di Brie, lontano cugino di Giovanni d’Ibelin e suo alleato, si veda il par. 19 e Melani 1994, p. 262 n. 56. Filippo lo menziona in modo diretto ai vv. 28 e 33.</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=17)">I numerosi riferimenti e appelli a Dio contenuti nel testo (vv. 17, 26, 31, 49, 53, 55, 68, 71 più quello satirico alla formula della messa del v. 36) sono un tratto tipico delle canzoni di crociata, ma anche dei canti epici sulla crociata.</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=18)">Variante del proverbio registrato con il n. 1376 nei repertori di Morawski 1925 e Schulze-Busacker 1985; in entrambe le citazioni letterarie riportate dai repertori, il proverbio viene usato per esprimere la certezza di una sconfitta o di una punizione meritata e inevitabile. Si veda Partonopeus 7080 e ChTroyes, Conte du Graal (ed. Busby), 2497, dove feste rima con tempeste.</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=20)">Il verso si riferisce alla richiesta di un regolare pronunciamento giudiziario della corte da parte di Filippo (par. 45).</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=21)">Questo verso abbondantemente ipermetro nel manoscritto ha suscitato vari tentativi di restauro (si veda Melani 1994, p. 282, n. 181). A mio parere il verbo esgarderent è una forma con «prefisso es- intensivo pleonastico (?)» da aggiungere ai casi segnalati da Melani 1994, p. 62 che il copista ha frainteso aggiungendo una specie di glossa per giustificarlo. L’aggiunta sarebbe stata fatta per conciliare il senso del verso con l’interpretazione di esgarder nello stesso senso di esgart del verso precedente (“concedere un processo, un giudizio”). In questo caso invece il verbo (es)garderent potrebbe avere il senso di “tenere sotto sorveglianza, guardare a vista” (riprendendo in questo modo quanto detto al v. 12), che renderebbe superflua la parte lor dy je tant qu(e), senza la quale il verso è perfettamente regolare. Tale ricostruzione sembra peraltro rispettare gli eventi descritti dalla prosa, in particolare al par. 44, 34. Ma non si può escludere che il manoscritto di Torino fonda insieme i resti di due alessandrini della versione originale impossibili da ricostruire.</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=27)">Si tratta evidentemente di Baliano d’Ibelin, figlio di Giovanni e signore diretto di Filippo di Novara.</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=28)">Su Ancello di Brie si veda la nota ai vv. 13-14.</p><p corresp="#rs.9999.fro[range(@n=33,@n=36)]">L’autore continua a riferirsi al duello tra Ancello di Brie e Amerigo Barlais, che fu interrotto da Giovanni d’Ibelin per evitare che Ancello uccidesse l’avversario.</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=37)">Paris – Mas Latrie e Kohler correggono se in le e suppongono la caduta del verso successivo. La soluzione conservativa di Melani è un po’ laboriosa, dato che prevede un forte enjambement sintattico tra una lassa e l’altra, ma sostanzialmente si può accettare. Pare sospetto però che questa sia l’unica lassa composta di soli tre versi, mentre numerose sono le lasse di quattro versi. L’eventuale lacuna potrebbe peraltro riguardare il verso precedente il 37.</p><p corresp="#rs.9999.fro[range(@n=38,@n=39)]">Filippo ricorda a Baliano la prigionia sofferta insieme al fratello Baldovino, allorché Giovanni d’Ibelin fu costretto a lasciare i figli in ostaggio a Federico II (par. 32).</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=44)">Si tratta dell’unico caso di assonanza semplice in questo testo, ma si veda anche ensemble in una serie di rime -endre al v. 31 di RS 184a, nonché la rima Ysengrin-autreci ai vv. 29-30 della branca del Roman de Renart.</p><p corresp="#rs.9999.fro[range(@n=45,@n=48)]">Inizia qui l’esortazione a Baliano strutturata nel modo tipico delle canzoni di crociata, con la menzione dell’esempio degli avi valorosi, l’esortazione ad un comportamento coraggioso e l’ammonizione sulle possibili conseguenze di una condotta attendista o pavida (si veda per esempio Hugues de Berzé RS 37a, 20 e Aimeric de Peguilhan BdT 10.11, 51-53; anche in questo caso curiosamente tra gli avi valorosi vengono evocati solo zii).</p><p corresp="#rs.9999.fro[range(@n=47,@n=49)]">Filippo di Novara ricorda a Baliano il comportamento valoroso del prozio Filippo di Nablus e dello zio Filippo d’Ibelin, fratello di Giovanni e già reggente di Cipro, morto da poco. Filippo di Milly, detto anche Filippo di Nablus, fu al suo tempo uno dei baroni più influenti del regno di Gerusalemme; egli partecipò all’assedio di Ascalona nel 1153 e alla riconquista di Banyas nel 1157. Entrato nei Templari nel 1166, appoggiò la campagna d’Egitto del 1167-1168 voluta dal re di Gerusalemme Amalrico I e vi partecipò distinguendosi in battaglia (si veda il par. 106 e Melani 1994, p. 310 n. 427); in seguito a questi eventi fu eletto gran maestro dell’ordine dei Templari (su Filippo di Nablus si veda Barber 2003).</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=50)">Baldovino d’Ibelin (c. 1133 – 1186/1188), signore di Mirabel e di Rama, zio paterno di Giovanni e grande avversario di Guido di Lusignano.</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=54)">Sorprende la presenza di due presenti indicativi al posto del congiuntivo, ma si preferisce seguire Melani e non correggere, come fanno invece Paris – Mas Latrie e Kohler. Si tratta infatti di una frase esortativa o ottativa contenuta in un periodo ipotetico, che può in alcuni casi ricorrere all’indicativo quando intende esprimere un futuro certo e indubitabile (si veda Jensen, § 977).</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=55)">Il senso di questa allusione dell’autore sembra volutamente ambiguo. Potrebbe trattarsi nuovamente del capovolgimento di un cliché tipico delle canzoni di crociata: quello dell’amore alla propria terra (che in genere nelle canzoni è anche il luogo dove si trova l’amata; si veda per esempio RS 1582, 1-3 e 25-27) opposto al dovere del servizio a Dio. In questo caso Filippo, invertendo la direzione dell’itinerario consueto, chiederebbe agli Ibelin di mettere da parte per un momento il loro amore per la Terra Santa e di correre in soccorso di Cipro. Ma la presenza della forma plurale vos amors lascia aperta l’ipotesi che non si tratti in questo caso di un riferimento all’amore per la terra o per la dama cortese, ma piuttosto di un’allusione pesantemente ironica alla presenza ad Acri di un alto numero di prostitute, chiamate ad allietare i lunghi soggiorni dei crociati in attesa delle azioni militari, com’è segnalato in numerose cronache e documenti del tempo (sono note a questo proposito le testimonianze di Joinville, § 171 su Damietta e di Imad al-Din, §§ 228-230 proprio su Acri). Anche se lo statuto morfologico particolare del sostantivo amor (a volte usato al plurale per il singolare) lascia aperte entrambe le interpretazioni, i vv. 61-62 sembrerebbero confermare la seconda ipotesi, perché l’autore suggerisce agli Ibelin di dimostrare il loro amore per il gentil sesso liberando le donne di Cipro assediate a Nicosia.</p><p corresp="#rs.9999.fro[range(@n=56,@n=60)]">È difficile interpretare questi versi che presentano senza dubbio delle lacune. Tutti gli editori concordano nel supporre un verso mancante dopo il v. 59; una precedente lacuna veniva localizzata da Paris – Mas Latrie e Kohler dopo il v. 58, mentre Melani la colloca con più verosimiglianza dopo il v. 56. Resta il fatto che nell’insieme le frasi espresse dall’autore sono sintatticamente tronche e il loro senso non è ricostruibile congetturalmente. Secondo i primi editori taissel del v. 56 si riferisce già al personaggio del tasso nel Roman de Renart. Tale forma avrebbe però quest’unica attestazione nel senso di “tasso” (si veda Godefroy 8, 631a e FEW XIII/1, 145b) e secondo Melani, che si fonda soprattutto sugli esempi dell’espressione «la compaignie Tassel» (TL 10, 133, 36ss. e Tauno F. Mustanoja, «La compagnie tassel», Neuphilologische Mitteilungen, 66, 1965, pp. 493-495) esso ha piuttosto il senso generale di “traditore” e si riferisce a Amerigo Barlais e non già all’altro balivo Amalrico di Betsan, che verrà in seguito identificato proprio con Grimberto, il tasso renardiano (si veda Melani 1994, pp. 283-284, n. 195). Va detto però che alcuni fattori sembrano indebolire l’interessante congettura di Melani e far preferire l’interpretazione più tradizionale degli altri editori, anche se il senso della frase resta poco chiaro: al v. 76 il binomio taissel-leupart sembra proprio insistere sulla metafora animalesca, per sottolineare la reale pochezza di chi si crede un combattente valoroso (e in quest’ottica acquista un senso anche il diminutivo taissel); allo stesso modo la coppia Grimbers et Renart del v. 62 pare riprendere il riferimento al taissel e al goupil dei versi precedenti; inoltre il nome proprio Tassel col senso di “traditore” attribuitogli da Melani (da far risalire probabilmente al duca Tassilo II di Baviera; Oscar Schultz, «Faire compaignie Tassel», Archiv für das Studium der neueren Sprachen und Literaturen, 91, 1893, pp. 241-247 e FEW XVII, 638a) non si trova mai al di fuori dell’espressione «compaignie Tassel» studiata da Mustanoja e da Schultz. Va detto infine che suona strano in questo verso l’accostamento di Baliano d’Ibelin e di un nemico in quella che sembrerebbe una coppia di soggetti di un medesimo verbo. Si potrebbe quindi pensare a una svista del copista a partire da una forma dant Ancel del modello, ad indicare ancora una volta Ancello di Brie; ma l’assenza del verso successivo non permette di sapere come si conclude la frase, e il fatto che la cronaca di Filippo di Novara presenti sempre esclusivamente la forma messire Anceau rende la congettura poco plausibile.</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=58)">Ennesimo riferimento al duello di Ancello di Brie con Amerigo Barlais e al disarcionamento di quest’ultimo; il liart è infatti un tipo di cavallo di colore grigio (cfr. TL 5, 392, 46ss.).</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=59)">La frase resta sospesa e il senso non è chiaro, ma Longuebart è la designazione tipica dei sostenitori della fazione imperiale (si vedano i par 50, 62, 63, 64, 66, 67).</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=61)">Mi pare convincente l’integrazione di qui operata da Melani, che interpreta il secondo emistichio in riferimento ai disagi patiti dalle donne durante l’assedio di Nicosia.</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=62)">Primo accenno esplicito ai personaggi del Roman de Renart, forse anticipato dall’evocazione del tasso e della volpe nei versi precedenti.</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=66)">Lombart designa l’autore stesso con il senso di “originario dell’Italia del Nord”, com’è ribadito anche all’inizio del par. 48 della cronaca.</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=67)">Gli epiteti rivolti da Filippo al proprio signore fanno parte del repertorio retorico tipico di alcuni sirventesi occitanici e sono giustificati per questo (si vedano per esempio i testi BdT 76.9 e 76.15 indirizzati dal trovatore Bertran d’Alamano a Carlo d’Angiò). Essi si aggiungono alle parole forti dei vv. 52-54 e all’allusione pesante dei vv. 55-56, ma non è da escludere che l’esortazione accorata di Filippo abbia anche un carattere comico, all’interno di una sorta di gioco retorico di ammiccamenti che dovevano essere compresi come tali dai destinatari; non si spiegherebbe altrimenti come mai la lettera fu letta e accolta con ilarità ad Acri, secondo le parole dello stesso Filippo (par. 48, 1: «Ceste rime fu receüe á Acre á mout gran joie, et tous crierent: “Or tost á la rescouse des dames et dou Lombart!”»).</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=71)">Il glossario di Kohler presume che que qui tart sia il nome di un gioco infantile, del quale però non si hanno altre segnalazioni. Potrebbe trattarsi semplicemente dell’espressione diffusa que qu’i tart “benché tardivo”, applicato ironicamente al comportamento tardivamente infantile dei balivi.</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=74)">Il balivo Ugo di Gibelet, che a causa della caratteristica bocca storta verrà in seguito identificato con il personaggio renardiano della scimmia Eme.</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=77)">In questo testo solo Amerigo Barlais è sistematicamente identificato con la volpe del Roman de Renart. Per il senso di dester si veda Melani 1994 p. 284 n. 204. L’introduzione della s finale che rende la rima imperfetta potrebbe non essere necessaria, viste le libertà grammaticali che l’autore si concede in altri casi (si veda enclin e farrin nella stessa posizione ai vv. 51-52 e anche mau al v. 32), anche se in questo caso c’è il determinativo plurale des.</p><p corresp="#rs.9999.fro[range(@n=82,@n=85)]">La lettera si chiude con un tradizionale commento riassuntivo sulle qualità di rimatore dell’autore e sulla natura dei versi, seguendo l’esempio di molte canzoni trobadoriche.</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=83)">L’autore non vuole necessariamente dire che questa è la sua prima composizione poetica, ma più probabilmente che si tratta di una prima redazione destinata ad essere perfezionata. Per sanare l’ipometria del secondo emistichio si accetta l’integrazione di Melani, più semplice e meno invasiva delle altre.</p><p corresp="#rs.9999.fro:(n=85)">Il riferimento alle rime equivoche o leonine potrebbe non avere un valore esclusivamente formale, ma suggerire che i successivi componimenti in versi di Filippo saranno maggiormente impregnati di ironia e di sarcasmo.</p></div></back></text></TEI>
