<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div class="all">
   <ul>
      <li>Arveiller-Gouiran 1987: Raymond Arveiller, Gérard Gouiran,
         						L’œuvre poétique de Falquet de Romans, troubadour, Aix-en
         						Provence, Université de Provence, 1987.
      </li>
      <li>Barbieri 1997: Luca Barbieri, «Signori-trovieri in
         						Borgogna: una lirica attribuita a Gautier de Berzé», Medioevo
         							romanzo, 21 (1997), pp. 107-131.
      </li>
      <li>Barbieri 2001: Luca Barbieri, Le liriche
         						di Hugues de Berzé, edizione critica, Milano, CUSL, 2001.
      </li>
      <li>Beck 1937: Jean Beck, Anthologie de cent
         						chansons de trouvères et de troubadours des XIIe et XIIIe siècles, Philadelphia,
         						University of Pennsylvania Press, 1937.
      </li>
      <li>Blume 1957: Friedrich Blume, Die Musik in
         						Geschichte und Gegenwart, VI, Kassel-Basel-London, Bärenreiter, 1957.
      </li>
      <li>Bédier 1906: Joseph Bédier, «Sur deux chansons de
         						croisade», Romania, 35 (1906), pp. 387-393.
      </li>
      <li>Bédier-Aubry 1909: Joseph Bédier, Pierre Aubry, Les chansons de croisade avec leurs mélodies, Paris,
         						Champion, 1909 (Genève, Slatkine, 2011).
      </li>
      <li>Chaume 1938: Maurice Chaume, «Les premiers seigneurs de
         						Berzé», Annales de l’Académie de Mâcon, s. III, 33 (1938),
         						pp. 161-172.
      </li>
      <li>Dufournet 1989: Jean Dufournet, Anthologie de la poésie lyrique française des XIIe et XIIIe siècles, Paris,
         						Gallimard, 1989.
      </li>
      <li>Edizioni precedenti.</li>
      <li>Engelcke 1886: Karl Engelcke, «Die Lieder des Hugues de
         						Bregi», Archiv für das Studium des neueren Sprachen und
         							Literaturen, 75 (1886), pp. 147-176.
      </li>
      <li>Fath 1883: Fritz Fath, Die Lieder des
         						Castellans von Coucy, Heidelberg, Hörning, 1883.
      </li>
      <li>Gennrich 1953: Friedrich Gennrich, Altfranzösische Lieder, I, Halle a. S., Niemeyer, 1953.</li>
      <li>Gouiran 1994: Gérard Gouiran, «À propos de la vie de Hugues
         						de Berzé, trouvère bourguignon. Essai de nouvelle chronologie», in Actas do XIX Congreso Internacional de Lingüística e Filoloxía Románicas,
         						publicadas por R. Lorenzo, VII, A Coruña, Fundación “Pedro Barrié de la Maza,
         Conde
         						de Fenosa”, 1994, pp. 339-351.
      </li>
      <li>Keller 1844: Adalbert Keller, Romwart,
         						Beiträge zur Kunde mittelalterlichen Dicthung aus italianischen
         						Bibliotheken, Mannheim, Bassermann – Paris, Renouard, 1844.
      </li>
      <li>Langlois 1984: Charles-Victor Langlois, La vie en France au Moyen Âge de la fin du XIIe au milieu du XIVe siècle d’après des moralistes
         									du temps, II, Paris, Hachette, 1926 (= Genève, Slatkine, 1984), pp.
         						88-106.
      </li>
      <li>Le Roux de Lincy 1841: Antoine J. V. Le Roux de Lincy, Recueil de chants historiques français depuis le XIIe jusqu’au XVIe siècle, I, Paris,
         						Gosselin, 1841.
      </li>
      <li>Lecoy 1938: Felix Lecoy, La Bible au seigneur de Berzé, édition critique
         							d’après tous les manuscrits connus, Paris, Droz, 1938.
      </li>
      <li>Lecoy 1942-1943: Felix Lecoy, «Pour la chronologie de
         						Hugues de Berzé», Romania, 67 (1942-1943), pp. 243-254.
      </li>
      <li>Lerond 1964: Alain Lerond, Chansons
         						attribuées au Chastelain de Couci (fin du XIIe – début du XIIIe siècle), Paris, Presses Universitaires de France,
         						1964.
      </li>
      <li>Michel 1830: Francisque Michel, Chansons
         						du Châtelain de Couci, revues sur tous les manuscrits, Paris, Crapelet,
         						1830.
      </li>
      <li>Mætzner 1853: Eduard Mætzner, Altfranzösische Lieder, berichtigt und erläutert, Berlin, Dümmler,
         						1853.
      </li>
      <li>Paris 1889: Gaston Paris, «Hugues de Berzé», Romania, 18 (1889), pp. 553-570.</li>
      <li>Schultz 1892: Oscar Schultz, «Urkundliches zu Hugues de
         						Berzé», Zeitschrift für romanische Philologie, 16 (1892), pp.
         						504-508.
      </li>
      <li>Tarbé 1851: Prosper Tarbé, Chansons de
         						Thibault V, comte de Champagne et de Brie, roi de Navarre, Reims, Reigner,
         						1851.
      </li>
      <li>Zenker 1896: Rudolf Zenker, Die Gedichte
         						des Folquet von Romans, Halle a. S., Niemeyer, 1896.
      </li>
      <li>de la Borde 1780: Jean-Benjamin de la Borde, Essai sur la musique ancienne et moderne, II, Paris, Onfroy,
         						1780.
      </li>
   </ul>
   <ul>
      <li>Bédier 1928: Josep Bédier, «Les chansons du
         comte de Bretagne», in Mélanges de linguistique et de
         littérature offerts à Alfred Jeanroy par ses élèves et ses amis,
         Paris, Champion, 1928, pp. 477-495.
      </li>
      <li>Cazel 1989: Fred A. Cazel, Jr.,
         «Financing the Crusades», in A History of the Crusades,
         general editor Kenneth M. Setton, vol. VI, Madison, The University of Wisconsin
         Press, 1989, pp. 116-149
      </li>
      <li>Edbury 2007: Peter
         Edbury, «The French Trnslation of William of Tyre’s Historia: the Manuscript Tradition», Crusades,
         6, 2007, pp. 69-105.
      </li>
      <li>Grossel 2000: Marie-Geneviève
         Grossel, «Les Champenois et l’appel de l’outremer au XIIIe siècle», in Mémoire de Champagne, Actes du troisième mois médiéval, Centre d’études médiévales
         de la région Champagne-Ardenne, II, Langres, Guéniot, 2000, pp.
         105-131.
      </li>
      <li>Guida 2006: Saverio Guida,
         «L’autore e il latore di Vai, Hugonet, ses bistensa (BdT
         461,247)», Cultura neolatina, 66, 2006, pp. 45-82.
      </li>
      <li>Jackson 1987: Peter Jackson, «The
         crusades of 1239-41 and their aftermath», Bulletin of the
         School of Oriental and african Studies, 50, 1987, pp. 32-60.
      </li>
      <li>Köhler 2000: Erich Köhler,
         L’avventura cavalleresca, ideale e realtà nei romanzi della Tavola Rotonda,
         Bologna, Il Mulino, 2000
      </li>
      <li>Lower 2005: Michael Lower, The Baron’s Crusade: a call to arms and its consequences,
         Philadelphia, University of Pennsylvania Press, 2005.
      </li>
      <li>Marshall 1980: John H. Marshall,
         «Pour l’étude des contrafacta dans la poésie des
         troubadours», Romania, 101, 1980, pp. 289-335.
      </li>
      <li>Morgan 1982: Margaret R. Morgan,
         «The Rothelin Continuation of William of Tyre», in Outremer.
         Studies in the history of the Crusading Kingdom of Jerusalem presented to
         Joshua Prawer, edited by Benjamin Z. Kedar, Hans E. Mayer, Raymond C.
         Smail, Jerusalem, Yad Izhak Ben-Zvi Institute, 1982, pp. 244-257.
      </li>
      <li>Painter 1989: Sidney Painter, «The
         Crusade of Theobald of Champagne and Richard of Cornwall, 1239-1241», in A History of the Crusades (Editor in Chief, Kenneth Meyer
         Setton), II, The Later Crusades, 1189-1311, Edited by R.
         L. Wolff and Harry W. Hazard, Madison, University of Wisconsin Press, 1989, pp.
         463-487.
      </li>
      <li>Petersen Dyggve 1938: Holger
         Petersen Dyggve, Moniot d’Arras et Moniot de Paris, trouvères
         du XIIIe siècle, édition des chansons et étude historique, Helsinki,
         Imprimérie de la Société de littérature finnoise, 1938.
      </li>
      <li>Röhricht 1886: Reinhold Röhrich,
         «Die Kreuzzüge des Grafen Theobald von Navarra und Richard von Cornwallis, nach
         dem heiligen Lande», Forschungen zur deutschen
         Geschichte, 26, 1886, pp. 67-102.
      </li>
   </ul>
   <ul>
      <li>
         						Edbury 2007 : Peter Edbury, «The French
         						Translation of William of Tyre’s Historia : the
         						Manuscript Tradition», Crusades , 6, 2007, pp.
         						69-105. 
      </li>
      <li>
         						Grossel 2000 : Marie-Geneviève Grossel, «Les
         						Champenois et l’appel de l’outremer au XIII e
         						siècle», in Mémoire de Champagne , 
         							Actes du troisième mois médiéval, Centre d’études médiévales de la
         							région Champagne-Ardenne  , II, Langres, Guéniot, 2000, pp.
         						105-131. 
      </li>
      <li>
         						Jackson 1987 : Peter Jackson, «The crusades of
         						1239-41 and their aftermath», Bulletin of the School of
         							Oriental and African Studies , 50, 1987, pp. 32-60. 
      </li>
      <li>
         						Lower 2005 : Michael Lower, The
         							Baron’s Crusade: a call to arms and its consequences ,
         						Philadelphia, University of Pennsylvania Press, 2005. 
      </li>
      <li>
         						Melani 1999 : Silvio Melani, «Aimeric de Belenoi,
         						Thibaut de Champagne e le crociate», Rivista di studi
         							testuali , 1, 1999, pp. 137-157. 
      </li>
      <li>
         						Morgan 1982 : Margaret R. Morgan, «The Rothelin
         						Continuation of William of Tyre», in  Outremer. Studies in
         							the history of the Crusading Kingdom of Jerusalem presented to Joshua
         							Prawer  , edited by Benjamin Z. Kedar, Hans E. Mayer, Raymond C.
         						Smail, Jerusalem, Yad Izhak Ben-Zvi Institute, 1982, pp. 244-257. 
      </li>
      <li>
         						Painter 1989 : Sidney Painter, «The Crusade of
         						Theobald of Champagne and Richard of Cornwall, 1239-1241», in A History of the Crusades (Editor in Chief, Kenneth
         						Meyer Setton), II, The Later Crusades, 1189-1311 ,
         						Edited by R. L. Wolff and Harry W. Hazard, Madison, University of Wisconsin
         						Press, 1989, pp. 463-487. 
      </li>
      <li>
         						Röhricht 1886 : Reinhold Röhrich, «Die Kreuzzüge
         						des Grafen Theobald von Navarra und Richard von Cornwallis, nach dem
         						heiligen Lande», Forschungen zur deutschen Geschichte
         						, 26, 1886, pp. 67-102. 
      </li>
   </ul>
   <ul>
      <li>
         		Abulafia 1990
         		: David Abulafia,
         		Federico II. Un imperatore medievale
         		, Torino, Einaudi, 1990.
         	
      </li>
      <li>
         		Barbieri 2006
         		: Luca Barbieri, «
         		Deteriores non inanes
         		: il canzoniere S della lirica in lingua d’oïl», in
         		Convivio, estudios sobre la poesía de cancionero
         		, eds. Vicenç Beltrán, Juan Paredes, Granada, Editorial Universitad de Granada,
         2006, p. 145-174.
         	
      </li>
      <li>
         		Bender 1976
         		:
         		Le torneiment Anticrist by Huon de Meri
         		: a Critical Edition by Margaret O. Bender, University, Romance Monographs, 1976.
         	
      </li>
      <li>
         		Brenon 1990
         		: Anne Brenon,
         		I Catari, storia e destino dei veri credenti
         		, Convivio, Firenze, 1990.
         	
      </li>
      <li>
         		Carozzi 1982
         		: Claude Carozzi, Huguette Taviani-Carozzi,
         		La Fin des Temps, Terreurs et prophéties au moyen âge
         		, Paris, Stock, 1982.
         	
      </li>
      <li>
         		Duvernoy 1979
         		: Jean Duvernoy,
         		L’histoire des cathares
         		, Toulouse, Privat, 1979.
         	
      </li>
      <li>
         		Gerhardt 1979
         		: Christoph Gerhardt,
         		
         			Die Metamorphosen des Pelikans, Exempel und Auslegung in mittelalterlicher Literatur,
         mit Beispielen aus der bildener Kunst und einem Bildanhang
         		
         		, Frankfurt - Bern - Las Vegas, Lang, 1979.
         	
      </li>
      <li>
         		Graham 1962
         		: Victor E. Graham, «The Pelican as image and symbol»,
         		Revue de littérature comparée
         		, 36 (1962), p. 235-243.
         	
      </li>
      <li>
         		Houben 2009
         		:
         		Hubert Houben
         		,
         		Federico II. Imperatore, uomo, mito
         		, Bologna, Il Mulino, 2009.
         	
      </li>
      <li>
         		Lops 1995
         		: Reiner L. H. Lops, «Le pélican dans le bestiaire de Philippe de Thaun»,
         		Neophilologus
         		, 79 (1995), p. 377-387.
         	
      </li>
      <li>
         		Malaxecheverria 1979
         		: Ignacio Malaxecheverria, «Notes sur le pélican au Moyen Âge»,
         		Neophilologus
         		, 63 (1979), p. 491-497.
         	
      </li>
      <li>
         		McGinn 1988
         		: Bernard McGinn, «Portraying Antichrist in the Middle Ages», in
         		The Use and Abuse of Eschatology in the Middle Ages
         		, edited by Werner Verbeke, Daniel Verhelst and Andries Welkenhuysen, Leuven, Leuven
         University Press, 1988, p. 1-48.
         	
      </li>
      <li>
         		Melani 1999
         		: Silvio Melani, «Aimeric de Belenoi, Thibaut de Champagne e le crociate»,
         		Rivista di studi testuali
         		, 1 (1999), p. 137-157.
         	
      </li>
      <li>
         		Morawski 1925
         		:
         		Proverbes français antérieurs au XV
         		e
         		siècle
         		, édités par Joseph Morawski, Paris, Champion, 1925
         	
      </li>
      <li>
         		Nelli 1970
         		: René Nelli, «“Exempla” et mythes cathares»,
         		Folklore. Revue d’ethnographie méridionale
         		, 23 (1970), p. 2-13.
         	
      </li>
      <li>
         		Rauh 1979
         		: Horst Dieter Rauh,
         		
         			Das Bild des Antechrist im Mittelalter, von Tyconius zum deutschen Symbolismus
         		
         		, zweite verbesserte unt erweiterte Auflage, Münster, Aschendorff, 1979.
         	
      </li>
      <li>
         		Schulze Busacker 1985
         		: Elizabeth Schulze Busacker,
         		
         			Proverbes et expressions proverbiales dans la littérature narrative du moyen âge
         français : recueil et analyse
         		
         		, Paris, Champion - Genève, Slatkine, 1985.
         	
      </li>
      <li>
         		Vatteroni 1999
         		: Sergio Vatteroni, “
         		Falsa clercia”. La poesia anticlericale dei trovatori
         		, Alessandria, Edizioni dell’Orso, 1999.
         	
      </li>
      <li>
         		Wimmer-Orgeur 1994
         		: Huon de Méry,
         		Le Tournoi de l’Antéchrist
         		, texte établi par Georg Wimmer, présenté, traduit et annoté par Stéphanie Orgeur,
         Orléans, Paradigme, 1994.
         	
      </li>
   </ul>
   <ul>
      <li>
         			Abulafia 1990
         			: David Abulafia,
         			Federico II. Un imperatore medievale
         			, Torino, Einaudi, 1990.
         			
      </li>
      <li>
         			Arveiller-Gouiran 1987
         			: Raymond Arveiller, Gérard Gouiran,
         			L’œuvre poétique de Falquet de Romans, troubadour
         			, Aix-en Provence, Université de Provence, 1987.
         			
      </li>
      <li>
         			Barbieri 1997
         			: Luca Barbieri, «Signori-trovieri in Borgogna: una lirica attribuita a Gautier
         de Berzé»,
         			Medioevo romanzo
         			, 21 (1997), pp. 107-131.
         			
      </li>
      <li>
         			Barbieri 2001
         			: Luca Barbieri,
         			Le liriche di Hugues de Berzé, edizione critica
         			, Milano, CUSL, 2001.
         			
      </li>
      <li>
         			Bédier 1906
         			: Joseph Bédier, «Sur deux chansons de croisade»,
         			Romania
         			, 35 (1906), pp. 387-393.
         			
      </li>
      <li>
         			Bédier-Aubry 1909
         			: Joseph Bédier, Pierre Aubry,
         			Les chansons de croisade avec leurs mélodies
         			, Paris, Champion, 1909 (Genève, Slatkine, 2011).
         			
      </li>
      <li>
         			Chaume 1938
         			: Maurice Chaume, «Les premiers seigneurs de Berzé»,
         			Annales de l’Académie de Mâcon
         			, s. III, 33 (1938), pp. 161-172.
         			
      </li>
      <li>
         			Engelcke 1886
         			: Karl Engelcke, «Die Lieder des Hugues de Bregi»,
         			
         			Archiv für das Studium des neueren Sprachen und Literaturen
         			
         			, 75 (1886), pp. 147-176.
         			
      </li>
      <li>
         			Gallina 1985
         			: Mario Gallina, «Fra Occidente e Oriente: la “crociata” aleramica per Tessalonica»,
         in
         			
         			Piemonte medievale, forme del potere e della società, studi per Giovanni Tabacco
         			
         			, Torino, Einaudi, 1985, pp. 65-83.
         			
      </li>
      <li>
         			Gouiran 1994
         			: Gérard Gouiran, «À propos de la vie de Hugues de Berzé, trouvère bourguignon.
         Essai de nouvelle chronologie», in
         			
         			Actas do XIX Congreso Internacional de Lingüística e Filoloxía Románicas
         			
         			, publicadas por R. Lorenzo, VII, A Coruña, Fundación “Pedro Barrié de la Maza,
         Conde de Fenosa”, 1994, pp. 339-351.
         			
      </li>
      <li>
         			Guida 1992
         			: Saverio Guida,
         			Canzoni di crociata
         			, Parma, Pratiche, 1992
         			
      </li>
      <li>
         			Haberstumpf 1995
         			: Walter Haberstumpf,
         			
         			Dinastie europee nel Mediterraneo orientale: i Monferrato e i Savoia nei secoli
         XII-XV
         			
         			, Torino, Scriptorium, 1995.
         			
      </li>
      <li>
         			Langlois 1984
         			: Charles-Victor Langlois,
         			La vie en France au Moyen Âge de la fin du XII
         			e
         			au milieu du XIV
         			e
         			siècle d’après des moralges du temps
         			, II, Paris, Hachette, 1926 (= Genève, Slatkine, 1984), pp. 88-106.
         			
      </li>
      <li>
         			Lecoy 1938
         			: Felix Lecoy,
         			La
         			Bible
         			au seigneur de Berzé
         			,
         			
         			édition critique d’après tous les manuscrits connus
         			
         			, Paris, Droz, 1938.
         			
      </li>
      <li>
         			Lecoy 1942-1943
         			: Felix Lecoy, «Pour la chronologie de Hugues de Berzé»,
         			Romania
         			, 67 (1942-1943), pp. 243-254.
         			
      </li>
      <li>
         			Paris 1889
         			: Gaston Paris, «Hugues de Berzé»,
         			Romania
         			, 18 (1889), pp. 553-570.
         			
      </li>
      <li>
         			Schultz 1892
         			: Oscar Schultz, «Urkundliches zu Hugues de Berzé»,
         			Zeitschrift für romanische Philologie
         			, 16 (1892), pp. 504-508.
         			
      </li>
      <li>
         			Usseglio 1926
         			: Leopoldo Usseglio,
         			
         			I marchesi di Monferrato in Italia ed in Oriente durante i secoli XII e XIII
         			
         			, 2 voll., Casale Monferrato, Biblioteca della Società storica subalpina, 1926.
         			
      </li>
      <li>
         			Zenker 1896
         			: Rudolf Zenker,
         			Die Gedichte des Folquet von Romans
         			, Halle a. S., Niemeyer, 1896.
         			
      </li>
   </ul>
   <ul>
      <li>Buchon 1840: Jean Alexandre C. Buchon, Recherches
         et matériaux pour servir à une histoire de la domination française aux
         XIIIe, XIVe et XVe siècles dans les provinces démembrées de l’Empire
         grec à la suite de la quatrième croisade, Paris, Desrez,
         1840.
      </li>
      <li>De Bartholomaeis 1906: Vincenzo De Bartholomaeis,
         «Il troviero Chardon de Croisilles», Studj romanzi, 4, 1906, pp.
         261-297.
      </li>
      <li>Guesnon 1909: Adolphe-Henri Guesnon, «Publications
         nouvelles sur les trouvères artésiens», Le Moyen Âge, 13, 1909, pp.
         65-93, alle pp. 89-93.
      </li>
      <li>Paris (Louis) 1855: «Champagne – XIV. – Cardons de
         Reims», Le Cabinet historique, 1, 1855, pp. 56-58.
      </li>
      <li>Paris (Paulin) 1856: Histoire littéraire de la
         France, 23, Paris, Académie des Inscriptions et Belles-Lettres, 1856,
         pp. 536-537.
      </li>
      <li>Radaelli 2007: Anna Radaelli, «Una donna per due
         uomini o due uomini per una donna? La tenzo del Chardo e d’En Ugo (BdT
         114.1 = 448.2)», Cultura neolatina, 67, 2007, pp. 235-251.
      </li>
      <li>Schultz-Gora 1884: Oskar Schultz-Gora, «Das
         Verhältnis der provenzalischen Pastourelle zur altfranzösischen»,
         Zeitschrift für romanische Philologie, 8, 1884, pp. 106-112.
      </li>
      <li>Suchier 1907: Hermann Suchier, «Der Minnesänger
         Chardon», Zeitschrift für romanische Philologie, 31, 1907, pp.
         129-156.
      </li>
      <li>Tarbé 1850: Prosper Tarbé, Les chansonniers de
         Champagne aux XIIe et XIIIe siècles, Reims, Regnier, 1850.
      </li>
   </ul>
</div>