<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author><name>Linda</name><surname>Paterson</surname></author>
        <funder>AHRC</funder>
        <principal>Linda Paterson</principal>
        <editor>The person who did the editing</editor>
        <respStmt>
          <name>Steve Ranford</name>
          <resp>Conversion to TEI-conformant markup</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>joe bloggs</name>
          <resp>Translation to Italian of xyz</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition><date>2014-12-01</date></edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>University of Warwick? (The publisher is the person or institution by whose
          authority a given edition of the file is made public.)</publisher>
        <date>2014</date>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/"> Distributed under a
            Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 Unported License </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listBibl type="previous_editions" xml:lang="en">
          <head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head>
          <bibl>Wright 1839, 42; Leroux de Lincy 1841, 188; Meyer 1875, 397; Aspin 1953, 42;
            Jeffrey-Levy 1990, 169.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="previous_editions" xml:lang="it">
          <head> Previous Editions/Edizioni precedenti </head>
          <bibl>Wright 1839, 42; Leroux de Lincy 1841, 188; Meyer 1875, 397; Aspin 1953, 42;
            Jeffrey-Levy 1990, 169.</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="manuscripts" xml:lang="en">
          <head> Mss. </head>
          <bibl>(2) Oxford, Bodleian Library, Douce 137, 112v (O, anonymous); London, British
            Library, Cotton Julius D VII, 133v (L, anon.).</bibl>
        </listBibl>
        <listBibl type="manuscripts" xml:lang="it">
          <head> Mss. </head>
          <bibl>(2) Oxford, Bodleian Library, Douce 137, 112v (O, anonima); Londra, British Library,
            Cotton Julius D VII, 133v (L, anon.).</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <metDecl xml:lang="en" pattern="10a’ba’bba’ba’"><p>6a’ba’bc’c’bd’d’b (MW 1181,2); 6
          <hi rend="italic">coblas singulars</hi>; rhyme a = <hi rend="italic">-ie</hi>, <hi
          rend="italic">-ise</hi> (or <hi rend="italic">-ie</hi> in L), <hi rend="italic">-ie</hi>
        (or <hi rend="italic">-ise</hi> in O), <hi rend="italic">-oille(nt)</hi> (or <hi
          rend="italic">-oloie</hi> in L, but corrupt), <hi rend="italic">-ie </hi>(or <hi
          rend="italic">-as</hi> in L, but corrupt), <hi rend="italic">-age</hi>; rhyme b = <hi
          rend="italic">-ent</hi>, <hi rend="italic">-ent</hi>, <hi rend="italic">-us</hi>, <hi
          rend="italic">-ent</hi>, <hi rend="italic">-ent</hi>, <hi rend="italic">-ir</hi>; rhyme c
        = <hi rend="italic">-ule</hi>, <hi rend="italic">-ure</hi>, <hi rend="italic">-ie</hi>, <hi
          rend="italic">-um(m)e</hi>, <hi rend="italic">-ise</hi>, <hi rend="italic">-ie</hi>; rhyme
        d = <hi rend="italic">-age</hi>, <hi rend="italic">-ule</hi>, <hi rend="italic">-ie</hi>,
          <hi rend="italic">-une</hi>, <hi rend="italic">-ance</hi> (or <hi rend="italic"
          >-ample</hi> in O), <hi rend="italic">-ie</hi>. The verse form is basically respected, but
        there are numerous irregularities at the rhyme. The same rhyme may be repeated several times
        within a stanza or in different stanzas, sometimes at the same position and sometimes in
        different positions, without there being any perceptible plan; there are also numerous
        assonanced forms among them (<hi rend="italic">-ule</hi>, <hi rend="italic">-ure</hi>, <hi
          rend="italic">-ume</hi>, <hi rend="italic">-une</hi>). In addition there is a huge
        variation in the number of syllables per line (in both manuscripts, but not always in the
        same lines), with frequent hypometric lines of five and sometimes even four syllables, and a
        few rare cases of hypermetry. There are many cases of rich and leonine rhymes, as well as
        identical rhymes (<hi rend="italic">glise </hi>vv. 11 and 46 [and 21 in O], <hi
          rend="italic">plus</hi> vv. 24 and 30, <hi rend="italic">aÿe</hi> vv. 29 and 59), and one
        example of equivocal rhyme (<hi rend="italic">sule</hi> vv. 5 e 19). No melody has been
        preserved.</p></metDecl>
      <metDecl xml:lang="it" pattern="10a’ba’bba’ba’"><p>6a’ba’bc’c’bd’d’b (MW 1181,2); 6
          <hi rend="italic">coblas singulars</hi>; rima a = <hi rend="italic">-ie</hi>, <hi
          rend="italic">-ise</hi> (o <hi rend="italic">-ie</hi> in L), <hi rend="italic">-ie</hi> (o
          <hi rend="italic">-ise</hi> in O), <hi rend="italic">-oille(nt)</hi> (o <hi rend="italic"
          >-oloie</hi> in L, ma corrotto), <hi rend="italic">-ie </hi>(o <hi rend="italic">-as</hi>
        in L, ma corrotto), <hi rend="italic">-age</hi>; rima b = <hi rend="italic">-ent</hi>, <hi
          rend="italic">-ent</hi>, <hi rend="italic">-us</hi>, <hi rend="italic">-ent</hi>, <hi
          rend="italic">-ent</hi>, <hi rend="italic">-ir</hi>; rima c = <hi rend="italic">-ule</hi>,
          <hi rend="italic">-ure</hi>, <hi rend="italic">-ie</hi>, <hi rend="italic">-um(m)e</hi>,
          <hi rend="italic">-ise</hi>, <hi rend="italic">-ie</hi>; rima d = <hi rend="italic"
          >-age</hi>, <hi rend="italic">-ule</hi>, <hi rend="italic">-ie</hi>, <hi rend="italic"
          >-une</hi>, <hi rend="italic">-ance</hi> (o <hi rend="italic">-ample</hi> in O), <hi
          rend="italic">-ie</hi>. Lo schema metrico è sostanzialmente rispettato, ma sono numerose
        le irregolarità che riguardano le rime. La stessa rima può essere ripetuta più volte
        all’interno di una strofa o tornare in diverse strofe, a volte nella stessa posizione e a
        volte in posizioni diverse, senza che si possa tuttavia individuare un disegno preciso; vi
        sono poi numerose forme in assonanza tra loro (<hi rend="italic">-ule</hi>, <hi
          rend="italic">-ure</hi>, <hi rend="italic">-ume</hi>, <hi rend="italic">-une</hi>). A ciò
        si aggiunge un massiccio anisosillabismo (in entrambi i manoscritti, ma non sempre negli
        stessi versi), con frequenti versi ipometrici di 5 e a volte addirittura di 4 sillabe, e
        qualche caso più raro di ipermetria. Oltre ai numerosi casi di rima ricca e leonina, vi sono
        alcuni casi di rima paronima (<hi rend="italic">fule-defule</hi> ai vv. 6 e 18, <hi
          rend="italic">gent-argent</hi> ai vv. 10 e 34, <hi rend="italic">die-maudie</hi> vv.
        55-58) e di rima identica (<hi rend="italic">glise </hi>vv. 11 e 46 [e 21 in O], <hi
          rend="italic">plus</hi> vv. 24 e 30, <hi rend="italic">aÿe</hi> vv. 29 e 59), e un caso di
        rima equivoca (<hi rend="italic">sule</hi> vv. 5 e 19). Nessuna melodia
        conservata.</p></metDecl>
      <editorialDecl xml:lang="en"><p>Although Aspin 1953 and then Jeffrey-Levy 1990
        write of two different versions, the text of the two witnesses is substantially the same and
        the divergences compatible with the types of variants that can be seen in texts of the same
        kind and belonging to similar traditions, if one disregards the syllabic oscillations
        typical of Anglo-Norman texts. The most significant divergence actually concerns vv. 41-42,
        which in ms. O contain the reference to the crusade; this can be explained by the different
        audiences for the text and the particular interests of the transcribers.The text presents
        some of the main phenomena of the Anglo-Norman <hi rend="italic">scripta</hi>, but without
        particular excesses. It gives the impression of having been written in an essentially
        correct French. Also typical of Anglo-Norman texts are the frequent variations in the
        syllabic count, often leading to cases of hypometric and more rarely hypermetric lines. Such
        features are encountered in both copies, and at least some of these may have been present in
        the original version. Nevertheless the irregularities are below average for the texts
        published by Aspin, and in some (six) cases they can be corrected by comparing the readings
        in the two manuscripts; the remaining irregularities can be ironed out through simple and
        obvious conjectures, sometimes restoring the correct grammatical forms (vv. 27 and 60), or
        forms that are particularly common or suggested by the sources (vv. 2, 17, 24, 30, 55). In
        short the text gives the impression of having originally been strikingly regular, and so it
        has seemed appropriate to suggest ways of regularising the few remaining lines as well
        (6/7). The edition is based on ms. O which is the only manuscript to contain the sixth
        stanza with its reference to the crusade and which certainly offers the better text for
        stanza II, although L has been drawn on each time its reading has permitted the
        regularisation of rhyme or syllabic count. All changes to the base manuscript are signalled:
        the dots underneath the letters indicate the vowels which are present in the spelling of the
        manuscript but, according to Anglo-Norman norms, do not count as syllables; the square
        brackets indicate suppletions, especially those included to correct hypometric lines, while
        round brackets indicate forms that could be suppressed to eliminate supernumerary syllables.
        Inside the square brackets the use of Roman characters indicates suppletion on the basis of
        L, while italics indicate conjectural reconstructions.</p></editorialDecl>
      <editorialDecl xml:lang="it"><p>Benché Aspin 1953 e poi ancora Jeffrey-Levy 1990
        parlino di due redazioni diverse, il testo dei due testimoni è sostanzialmente lo stesso e
        le divergenze sono compatibili con la tipologia di varianti che si può constatare in testi
        della medesima natura e di tradizione simile, al netto delle oscillazioni sillabiche tipiche
        dei testi anglonormanni. La divergenza più significativa riguarda proprio i vv. 41-42, che
        nella versione del ms. O contengono l’accenno alla crociata; essa si può spiegare con la
        diversa destinazione del testo o con gli interessi particolari di chi l’ha trascritto.Il
        testo presenta alcuni dei principali fenomeni della <hi rend="italic">scripta</hi>
        anglonormanna, ma senza particolari eccessi e dando l’impressione di essere scritto in un
        francese sostanzialmente corretto. Tipiche dei testi anglonormanni sono anche le frequenti
        oscillazioni nel computo sillabico, che danno spesso origine a casi di ipometria e più
        raramente di ipermetria. Tali fenomeni sono chiaramente riscontrabili in entrambe le copie
        del testo, ed è possibile che almeno una parte di essi fosse presente anche nella versione
        originale. Tuttavia le irregolarità risultano inferiori alla media dei testi pubblicati da
        Aspin, e in alcuni casi (6) si possono sanare confrontando la lezione dei due testimoni; le
        irregolarità restanti sono aggiustabili tramite congetture semplici ed evidenti, a volte
        reintegrando le forme grammaticali corrette (vv. 27 e 60), o restaurando forme
        particolarmente diffuse o suggerite dalle fonti (vv. 2, 17, 24, 30, 55). Il testo offre
        insomma l’impressione di una notevole regolarità originaria, ed è quindi parso opportuno
        suggerire delle ipotesi di regolarizzazione anche per i pochi versi rimasti (6/7), sempre
        mettendo in evidenza gli interventi con accorgimenti grafici in modo da permettere al
        lettore di avere un’idea chiara della versione del manoscritto che potrebbe sempre
        corrispondere al testo originale. L’edizione del testo si fonda sulla lezione del ms. O,
        l’unico che contiene la sesta strofa e l’accenno alla crociata, e che offre certamente il
        testo migliore per la seconda strofa, ma si è attinto a L ogni volta che la sua lezione
        permetteva di ricostruire la regolarità rimica o di ristabilire il corretto computo
        sillabico. Tutti gli interventi che modificano la lezione del manoscritto di base sono
        segnalati: il punto sottoposto indica le vocali che sono presenti nella grafia del
        manoscritto ma, secondo la norma anglonormanna, non contano nel computo sillabico; le
        parentesi quadre segnalano le integrazioni, soprattutto quelle per sanare le ipometrie,
        mentre le parentesi tonde segnalano le forme che potrebbero essere eliminate per sanare le
        ipermetrie. All’interno delle parentesi quadre, l’uso del carattere tondo indica
        integrazioni operate sulla base della testimonianza di L, mentre il corsivo indica le
        ricostruzioni congetturali.</p></editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change><date>2014-12-01T11:38:58Z</date><name>Linda Paterson</name></change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Anonymous</titlePart>
          <titlePart type="sub"/>
        </docTitle>
        <docAuthor/>
      </titlePage>
      <div type="abstract"/>
    </front>
    <body>
        <p>RS 665a=1098a</p>
        <div type="text" xml:id="rs.665a.fro" xml:lang="fro">
          <lg n="1" type="stanza">
            <l n="1">Ore est acumplie</l>
            <l n="2">par [le] myen escïent</l>
            <l n="3">la plente Jeremie</l>
            <l n="4"> ke oï avum suvent,</l>
            <l n="5">ke dist: «Cum[ent] set sule</l>
            <l n="6">cyté plene de fule</l>
            <l n="7">plurant amerement!</l>
            <l n="8">Ore est sanz marïage</l>
            <l n="9">e mis sur grief truage</l>
            <l n="10">la dame de la gent».</l>
          </lg>
          <lg n="2" type="stanza">
            <l n="11">Ceo est [de] saynte Glise,</l>
            <l n="12">trestut apertement,</l>
            <l n="13">ke est hunye e maumise,</l>
            <l n="14">chescun veyt bien cument:</l>
            <l n="15">ele se gient e plure,</l>
            <l n="16">n’est nul ke la sucure</l>
            <l n="17">de [tut] sun marrement;</l>
            <l n="18">mes chescun la defule</l>
            <l n="19">e tire cum nel sule;</l>
            <l n="20">çoe est duel verrayment,</l>
          </lg>
          <lg n="3" type="stanza">
            <l n="21">Jadis fu [cleregie]</l>
            <l n="22">franche e [a] desus,</l>
            <l n="23">amee et cherie,</l>
            <l n="24">[ke] nule rien [pot] plus:</l>
            <l n="25">mes ore est enservie</l>
            <l n="26">e tant [est] avilie</l>
            <l n="27">e abatu[e] jus;</l>
            <l n="28">par [ic]eus est hunie</l>
            <l n="29">dunt dust aver aÿe;</l>
            <l n="30">jo n’os [en] dire plus.</l>
          </lg>
          <lg n="4" type="stanza">
            <l n="31">Le rei ne l’apostoille</l>
            <l n="32">ne pensent autrement</l>
            <l n="33">[mes coment] il nus toillent</l>
            <l n="34">nos biens e nostre argent,</l>
            <l n="35">çoe est tute la summe;</l>
            <l n="36">ke la pape de Rume</l>
            <l n="37">au rei [trop] se consent;</l>
            <l n="38">pur ayder sa curune,</l>
            <l n="39">la disme a clers li dune,</l>
            <l n="40">si [en] fet sun talent.</l>
          </lg>
          <lg n="5" type="stanza">
            <l n="41">Le rei vet a Surie</l>
            <l n="42">par bon entendement:</l>
            <l n="43">vivẹra de rubberie</l>
            <l n="44">ke la clergiẹ li rent,</l>
            <l n="45">ja ne fẹra bone enprise,</l>
            <l n="46">pur reyndre seynte Glise,</l>
            <l n="47">jo quid certaynement.</l>
            <l n="48">Ke veot aver [semblance]</l>
            <l n="49">regarde·l(e) rei de France</l>
            <l n="50">e sun achiefement.</l>
          </lg>
          <lg n="6" type="stanza">
            <l n="51">Grevus est li tallage,</l>
            <l n="52">mes y (nus) cuveynt suffrir;</l>
            <l n="53">mes ceous nus funt damage,</l>
            <l n="54">ky le deyvent cuillir.</l>
            <l n="55">Mes que ke nus [en] die</l>
            <l n="56">chescun en sun quer prie,</l>
            <l n="57">si Deu le veut oïr,</l>
            <l n="58">ke Dampnedeu (les) maudie</l>
            <l n="59">(tut) ceous ke mettent aÿe</l>
            <l n="60">pur [le] nostre tolir.</l>
          </lg>
        </div>
        <div type="translation" xml:id="rs.665a.en" xml:lang="en">
          <head> Translation </head>
          <div n="1" type="stanza">
            <p>Now is fulfilled, it appears to me, the lament of Jeremiah we have often heard, which
              says: “How alone stands the city full of folly, bitterly weeping; now she is
              husbandless and subject to heavy tribute, the princess of the peoples”.</p>
          </div>
          <div n="2" type="stanza">
            <p>This most patently refers to the holy Church, which is being dishonoured and abused,
              and all can see well how: she groans and weeps, there is no-one who aids her in all
              her tribulations; but each tramples on her and drags her on the ground; this is truly
              sorrowful.</p>
          </div>
          <div n="3" type="stanza">
            <p>Time was that the clergy was free and respected, loved and cherished above all else:
              but now it is enslaved and greatly vilified and disprised; and it is traduced by those
              who ought to succour it; I dare not say more.</p>
          </div>
          <div n="4" type="stanza">
            <p>The king and the pope thing of nothing but stealing our goods and money from us, this
              is the sum of it; for the pope of Rome is too compliant with the king; to support his
              crown, he grants him the clergy’s tithe, and he does what he likes with it.</p>
          </div>
          <div n="5" type="stanza">
            <p>The king goes to Syria with good intentions, (but) he will live on the spoils given
              him at the clergy’s expense, and I certainly believe he will not succeed in his plan
              to reimburse the holy Church. If anyone wants to have proof let him look at the king
              of France and what <hi rend="italic">he</hi> has achieved.</p>
          </div>
          <div n="6" type="stanza">
            <p>The tax is grievous, but we have to put up with it; but those who have to collect it
              damage us. Whatever anyone may say, each man prays in his heart – may God hear him –
              that the Lord will curse all those who collaborate in taking from us what is ours.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="translation" xml:id="rs.665a.it" xml:lang="it">
          <head> Translation </head>
          <div n="1" type="stanza">
            <p>Ora è compiuto a mio parere il lamento di Geremia che abbiamo spesso ascoltato, che
              dice: “Come sta sola la città piena di folla, piangendo amaramente; ora è senza marito
              e sottoposta a un pesante tributo, la signora delle genti”.</p>
          </div>
          <div n="2" type="stanza">
            <p>Questo è riferito alla santa Chiesa, in tutta evidenza, che è offesa e maltrattata, e
              ognuno vede come: essa geme e piange, non c’è nessuno che la soccorra in tutte le sue
              tribolazioni; ma ognuno la calpesta e la trascina a terra (?), e questo è un grande
              dolore.</p>
          </div>
          <div n="3" type="stanza">
            <p>Un tempo il clero era libero e rispettato, amato e benvoluto sopra ogni altra cosa:
              ma ora è reso schiavo e molto umiliato e disprezzato; ed è vituperato da coloro che
              dovrebbero aiutarlo; non oso dire di più.</p>
          </div>
          <div n="4" type="stanza">
            <p>Il re e il papa non pensano ad altro che a spogliarci dei nostri beni e del nostro
              denaro, e questo è quanto; infatti il papa di Roma è troppo accondiscendente col re;
              per sostenere la sua corona, gli concede la decima del clero, e ne fa ciò che
              vuole.</p>
          </div>
          <div n="5" type="stanza">
            <p>Il re va in Siria con buone intenzioni, (ma) vivrà del frutto della rapina perpetrata
              ai danni del clero, e penso davvero che non farà un buon affare per risarcire la santa
              Chiesa. Chi vuole avere una prova guardi il re di Francia e i risultati della sua
              impresa.</p>
          </div>
          <div n="6" type="stanza">
            <p>La tassa è gravosa, ma bisogna sopportarla; ma coloro che la devono raccogliere ci
              fanno violenza. Checché se ne dica, ciascuno nel suo cuore prega – Dio possa
              ascoltarlo – che il Signore possa maledire coloro che collaborano a toglierci ciò che
              è nostro.</p>
          </div>
        </div>
      
    </body>
    <back>
      <div type="historical" xml:lang="en">
        <head> Historical context and dating </head>
        <p>The introductory rubric in ms. L explicitly dates the song to 1256 (<hi rend="italic"
            >Istum canticum factum fuit anno gratie .m°cc°.lvi°. super desolacione ecclesie
            anglicane</hi>), and the Latin chronicle of the reign of Henry III of England contained
          in the same codex indirectly confirms this, inserting into the margin of f. 105v, which
          corresponds to the year 1256, an explicit reference to the French song (<hi rend="italic"
            >In fine libri invenies canticum hoc anno gallice compositum super desolacione ecclesie
            anglicane</hi>). Henry III had taken the cross in 1250, but in 1255 the pope had invited
          him to commute his vow, promising him the throne of Sicily in exchange for military
          assistance against Manfred, son of the emperor Frederick II. The pope had also promised
          Henry economic support through a new round of ecclesiastical taxes; the same Latin
          chronicle of ms. L refers to the protests of the English clergy against the pope’s
          decision to devolve the tithe to the king (f. 105r). The absence of lines referring to the
          crusade in L’s version seems to confirm the idea that the clergy’s protest was directed
          against the collection of funds for the Sicilian affair rather than the expedition to the
          Holy Land. For this reason some critics have maintained that O’s reference to the crusade
          is incompatible with the situation in 1256, but that it must be connected to a revision of
          the text that must have taken place at the time of taxation linked to crusading plans of
          Edward I, Henry’s son and successor (1274-1276, 1287 or 1291-1292). In reality the date
          1256 attestated by L should not be set aside, since Henry III never officially agreed to
          commute his vow, as the bishop of Hereford, the pope and his legate Rostand advised him to
          do; on the contrary, he continued to affirm his wish to leave for the Holy Land, as he
          delegated the administration of the Sicilian affair to his son Edmund (Weiler 2006, pp.
          147-155; Tyerman 1988, p. 119 n. 32). Confirmation of this is found in the authoritative
            <hi rend="italic">Chronica majora</hi> of Matthew Paris, who at the beginning of 1256
          records the protests of many monastic communities against the rapaciousness of the
          merchants charged with collecting the tithe who did not hesitate to assert that the money
          was for the king’s crusade (<hi rend="italic">Chronica majora</hi> V, pp. 536 and 552).
          The idea of dating the text to the reign of Edward I are plausible but not very likely,
          especially as the single real crusading levy to have left any trace in contemporary
          chronicles relates to 1291-1292 and does not seem to have provoked particular protests on
          the clergy’s part. Such a late dating would also make it hard to explain the reference to
          the king of France, whereas this is certainly relevant to the context of 1256.</p>
      </div>
      <div type="historical" xml:lang="it">
        <head> Contesto storico e datazione </head>
        <p>La canzone è datata esplicitamente al 1256 nella rubrica introduttiva riportata dal ms. L
            (<hi rend="italic">Istum canticum factum fuit anno gratie .m°cc°.lvi°. super desolacione
            ecclesie anglicane</hi>), e la cronaca latina del regno di Enrico III d’Inghilterra
          contenuta nello stesso codice conferma indirettamente la datazione inserendo a margine del
          f. 105v, che corrisponde all’anno 1256, un riferimento esplicito alla canzone francese
            (<hi rend="italic">In fine libri invenies canticum hoc anno gallice compositum super
            desolacione ecclesie anglicane</hi>). Il re Enrico III aveva preso la croce nel 1250, ma
          nel 1255 il papa l’aveva invitato a commutare il voto garantendogli il trono del regno di
          Sicilia in cambio di un aiuto militare contro Manfredi, figlio dell’imperatore Federico
          II. Il papa aveva anche promesso a Enrico un sostegno economico tramite una nuova raccolta
          di imposte ecclesiastiche; la stessa cronaca latina del ms. L fa riferimento alle proteste
          del clero inglese contro la decisione del papa di devolvere la decima al re (f. 105r).
          L’assenza dei versi che si riferiscono alla crociata nella versione di L sembra confermare
          che la protesta del clero fosse indirizzata contro la raccolta di fondi per l’affare
          siciliano piuttosto che per la spedizione in Terra Santa. Per questo motivo alcuni critici
          hanno ritenuto che il riferimento alla crociata contenuto nella versione del ms. O non
          potesse accordarsi con la situazione del 1256, ma dovesse riferirsi piuttosto a una
          revisione del testo operata al tempo di una delle tassazioni legate ai progetti di
          crociata di Edoardo I, figlio e successore di Enrico (1274-1276, 1287 o 1291-1292). In
          realtà la data 1256 attestata da L non dev’essere affatto scartata, perché Enrico III non
          accettò mai ufficialmente di commutare il voto, come gli consigliavano il vescovo di
          Hereford, il papa e il suo legato Rostand, ma sembra al contrario aver riaffermato la sua
          volontà di partire per la Terra Santa, delegando la gestione dell’affare siciliano al
          figlio Edmondo (Weiler 2006, pp. 147-155; Tyerman 1988, p. 119 n. 32). Una conferma in
          questo senso arriva dall’autorevole <hi rend="italic">Chronica majora</hi> di Matteo
          Paris, che registra all’inizio del 1256 le proteste di molte comunità monastiche contro
          l’esosità dei mercanti incaricati della riscossione delle decime, che non esitavano a
          sostenere che il denaro raccolto doveva servire a finanziare la crociata del re (<hi
            rend="italic">Chronica majora</hi> V, pp. 536 e 552). Le ipotesi di datazione che
          riguardano il regno di Edoardo I sono plausibili ma poco probabili, anche perché l’unica
          vera tassazione per la crociata che ha lasciato tracce nelle cronache del tempo è quella
          del 1291-1292, che non sembra aver suscitato particolari proteste del clero. Inoltre una
          datazione così tarda renderebbe difficile da spiegare il riferimento al re di Francia, che
          invece risulta pertinente nel contesto del 1256.</p>
      </div>
      <div type="notes" xml:lang="en">
        <head> Notes </head>
        <p>As in the case of the song RS 1887, the lyric form is applied to “political” content,
          following the style of the Occitan <hi rend="italic">sirventes</hi>. This use of the <hi
            rend="italic">canso</hi> form for invective or political purposes seems particularly
          common in medieval Anglo-Norman literature, as is shown by the numerous anthologies
          devoted to this type of text (Wright 1839, Aspin 1953, Jeffrey-Levy 1990). Such types of
          lyric are found not in songbooks similar to those of the continental tradition but in
          manuscripts containing chronicles or miscellaneous texts of historical or legal interest,
          as is typical of this peripheral tradition. To this type of non-professional tradition
          should be attributed the lack of formal and rhetorical refinement typifying trouvère
          texts, even if the structure of the text and the arrangement of arguments denotes a
          certain familiarity with the techniques of persuasion which the clerical author of the
          text could be expected to know. The song expresses the protest of the English cleric
          against the ecclesiastical tax imposed by the pope with the agreement of Henry III with
          the aim of collecting the funds initially designed to finance an expedition to the Holy
          Land, and subsequently diverted to support the project directed at the conquest of the
          kingdom of Sicily, after the death of the emperor Frederick II. This confirms the growing
          burden of the more material aspects of crusading organisation, and bears witness to
          people’s impatience over the ever-increasing costs of expeditions to the East, typical of
          the later crusading period, costs which seemed ill-justified in the light of the actual
          results and particularly resented by the classes more directly affected by the levies. The
          text opens in a style typical of preaching, with allegorically- interpreted scriptural
          quotations referring to the present state of the English Church, and goes on to denounce
          the loss of prestige of the clergy abused by those who ought to support it. The author
          denounces the injustice of the agreement between king and pope concerning the Church’s
          property, and stigmatises their policies, essentially accusing them of theft at the
          clergy’s expense. The song then proceeds to a direct criticism of Henry III’s crusading
          project, in the light of the recent failure of King Louis IX of France’s expedition, and
          concludes by invoking divine curses on the usurious merchants charged with the
          tax-collecting. The tenor and content of the text fit in well with the protest recorded by
          the chronicles of 1255 and 1256, particularly with certain passages of Matthew Paris’s <hi
            rend="italic">Chronica majora</hi>.</p>
        <p corresp="#rs.665a.fro:(n=3)">The plente Jeremie refers to the short Biblical book of
          Lamentations, traditionally attributed to the prophet Jeremiah.</p>
        <p corresp="#rs.665a.fro[range(@n=5,@n=10)]">These lines constitute a virtually literal
          translation of Lam 1,1: Quomodo sedet sola / civitas plena populo! / Facta est quasi vidua
          / domina gentium; / princeps provinciarum / facta est sub tributo. The book of
          Lamentations was often used in medieval Latin and vernacular to indicate oppressive
          measures, sometimes political, imposed on the Church.</p>
        <p corresp="#rs.665a.fro:(n=9)">Note the form sur where one would expect soz/sus. For the
          possible confusion between sur and sus in Anglo-Norman see Pope § 401, p. 159</p>
        <p corresp="#rs.665a.fro:(n=11)">Following the purest traditions of ecclesiastical texts,
          the author explicitly provides the key to reading the biblical prophecy, applying it to
          the Church. For the use of biblical quotations interpreted allegorically compare for
          example song RS 886 of Maistre Renaut.</p>
        <p corresp="#rs.665a.fro[range(@n=13,@n=17)]">The author picks up the biblical source again,
          albeit indirectly, citing Lam 1,2: Plorans ploravit in nocte / et lacrymae eius in
          maxillis eius; / non est qui consoletur eam, / ex omnibus charis eius; / omnes amici eius
          spreverunt eam, / et facti sunt ei inimici.</p>
        <p corresp="#rs.665a.fro:(n=19)">The reading of this line, found only in O, is hard to
          justify and is probably corrupt. Aspin interprets sule as third person present indicative
          of the verb suleir to which an unstressed final e was added, citing analogous cases
          attested in the XIVth c., specifically a form voile. The sense would be “is being dragged
          in an unusual way”, or “as is unusual”, but neither the sense nor the explanation of the
          reading seems satisfactory, especially because there is no other attestation of this
          verbal form and the attestations of the phenomenon in other verbs are very late. As a
          noun, sule can mean “ground, floor” (TL 9, 791, 49ff.) and taking the previous line into
          account one might imagine a fairly plausible interpretation of the kind: “but each one
          tramples it and drags it to the ground” (see for example 2Sam 22,43 and Mi 7,10), but in
          this case it is hard to explain the presence of cum and especially nel, which seems
          impossible to interpret other than as a negative.</p>
        <p corresp="#rs.665a.fro[range(@n=25,@n=27)]">The author attributes to the clergy the same
          fate as that of the Church, taking up the metaphor from Lamentations.</p>
        <p corresp="#rs.665a.fro[range(@n=28,@n=30)]">The image of friends becoming enemies again
          reflects Lam 1,2, but at the same time anticipates stanza IV in which the accusations are
          explicitly directed against the king and the pope.</p>
        <p corresp="#rs.665a.fro[range(@n=36,@n=39)]">The accusation concerns the 1254 agreement
          between Henry III and the pope (initially Innocent IV, then his successor Alexander IV)
          over the succession in Sicily, to which the king wished to link his son Edmund. The
          detailed history of the agreement, the papal legate Rostand’s preaching and the collecting
          of the ecclesiastical tithe between 1254 and 1256 is related in Matthew Paris, Chronica
          majora, V, pp. 457-459 and 510-552, but more concise references are also found in the
          chronicle of St Benet of Hulme, pp. 201-206. There is no explicit mention of the Sicilian
          question in the song, but the curune alluded to in v. 38, rather than being a simple
          metonymy for the king, may actually refer to the Sicilian crown promised to Henry by the
          pope.</p>
        <p corresp="#rs.665a.fro[range(@n=41,@n=42)]">If we disregard the idea that these lines are
          incompatible with any reference to the crusade in 1256, an interpretation whose
          inconsistency has already been demonstrated, O’s reading is clearly better than L’s which
          appears to be a hasty and clumsy revision, seriously irregular both in syllabic count and
          choice of rhymes. It is hard to establish whether the expression in v. 42 is to be taken
          literally or ironically.</p>
        <p corresp="#rs.665a.fro:(n=44)">The verb rendre needs to be understood in the sense of
          “consign, cede”, rubberie being considered “plunder, fruit of robbery”; the verb also has
          the technical sense of “to pay” tribute (TL 8, 796, 27-44) and the author is probably
          playing on this ambiguity.</p>
        <p corresp="#rs.665a.fro:(n=46)">Here again the verb rendre assumes a particular meaning,
          that of “redeem, repay, reimburse” attested in TL 8, 790, 26-34 and 794, 7ff.</p>
        <p corresp="#rs.665a.fro[range(@n=49,@n=50)]">Louis IX had returned from the Holy Land in
          1254, where he had stayed for four years to consolidate the overseas territories. However,
          he did not succeed in completely eradicating the impression of failure created by the
          defeat of Mansura in 1250, the king’s captivity and the enormous sum paid for his ransom
          (see the introduction to RS 1887). Matthew Paris gives an account of the Christians’
          defeat and the king’s capture (Chronica majora V, pp. 157-159), but also emphasizes
          several times how the money for the financing of this disastrous crusade had been extorted
          from the Church in France, as he had similarly denounced the damage done to the Church in
          England (Chronica majora V, pp. 116-117 and 170-172). The author’s comparison between
          Henry’s crusading project and the ruinous outcome of king of France’s crusade is therefore
          unsurprising (Chronica majora V, pp. 174-175, but see also the interesting correspondence
          with a passage on p. 102, in which Matthew Paris comments on Henry III’s taking of the
          cross in 1250: Hujus autem dubitationis seminarium praestitit regis Francorum exemplum
          perniciosum, qui [pecuniam</p>
        <p corresp="#rs.665a.fro[range(@n=51,@n=60)]">Stanza VI, found only in ms. O, shows some
          interesting similarities of content and form with Matthew Paris’s attack on the
          ecclesiastical tax of 1255-1256 (Chronica majora V, pp. 535-536); see especially the
          sentence: Et praeter hoc quod etsi intolerabile sit, tamen tolerabilius reputatur, bonis
          temporalibus violenter depraedantur in relation to vv. 51-54. A subsequent sentence where
          he laments that the clergy are prey to the usurers responsible for collecting the tax,
          calling for divine vengeance, shows similarities to the whole stanza, especially vv.
          55-60: Concedere cogimur terminos solutionis, quos nullo modo tenere possumus, ut
          incidamus in laqueos usurariorum suorum, quos socios eorum novimus et participes. Datur
          potestas personis prorsus indignis super nobiles ecclesias et eorum praelatos excellentes.
          Venduntur praelati, ut boves et asini; ecce ultimae conditio servitutis. Ecce venditores,
          eiciendi a templo, flagellandi. Sed quia ignobilius est facere injuriam violenter quam
          pati cum innocentia, credendum est quod super hoc clamor ascendat querulus ad Deum Dominum
          ultionum.</p>
        <p corresp="#rs.665a.fro:(n=51)">For taillage in the sense of “levy” see TL 10, 36,
          46-49.</p>
        <p corresp="#rs.665a.fro[range(@n=53,@n=54)]">The lines probably refer to the papal legate
          Rostand and above all to the merchants and usurers charged with tax-collection against
          whom Matthew Paris also inveighs, as shown above. See also Chronica majora V, p. 552.</p>
        <p corresp="#rs.665a.fro[range(@n=58,@n=60)]">Those on whom the divine curse should fall
          will be the ones mentioned in vv. 53-54, namely the legate Rostand and the merchants
          charged with the tax-collection. For the correspondence of these lines with certain
          passages of contemporary chronicles see above.</p>
      </div>
      <div type="notes" xml:lang="it">
        <head> Note </head>
        <p>Come nel caso della canzone RS 1887, siamo in presenza di un uso della forma lirica al
          servizio di un contenuto “politico”, secondo lo stile del sirventese occitanico. Questa
          tipo d’invettiva o di destinazione civile della forma-canzone sembra essere
          particolarmente diffuso nella letteratura anglonormanna medievale, com’è documentato dalle
          numerose raccolte antologiche consacrate a questa tipologia di testi (Wright 1839, Aspin
          1953, Jeffrey-Levy 1990). Essa si trova attestata non già in canzonieri simili a quelli
          della tradizione continentale, ma piuttosto in manoscritti contenenti cronache o vari
          testi miscellanei d’interesse storico o giuridico, com’è tipico di questa tradizione
          periferica. A questo tipo di tradizione non professionale dovrà essere attribuita la
          mancanza di quella ricercatezza formale e retorica che caratterizza invece i testi dei
          trovieri, sebbene la struttura del testo e la disposizione degli argomenti denotino una
          certa familiarità con la tecnica suasoria che non doveva fare difetto al chierico
          medievale autore del testo. La canzone esprime la protesta del clero inglese contro la
          tassazione ecclesiastica imposta dal papa in accordo col re Enrico III allo scopo di
          raccogliere i fondi previsti inizialmente per finanziare una spedizione in Terra Santa, e
          dirottati in seguito a sostegno del progetto finalizzato alla conquista della corona del
          regno di Sicilia, dopo la morte dell’imperatore Federico II. Essa costituisce una conferma
          del peso crescente degli aspetti più materiali nell’organizzazione delle campagne, e offre
          una testimonianza dell’insofferenza tipica della fase più tarda delle crociate verso i
          costi sempre più elevati delle spedizioni in Oriente, non adeguatamente bilanciati da
          risultati in linea con le aspettative e mal tollerati dalle classi più direttamente
          coinvolte dalla tassazione. Il testo si apre nello stile tipico della predicazione, con
          citazioni scritturali interpretate allegoricamente e riferite alla condizione attuale
          della chiesa inglese, per denunciare in seguito la perdita di prestigio del clero
          maltrattato da chi dovrebbe sostenerlo. L’autore denuncia l’ingiustizia dell’accordo tra
          re e papa contro i beni materiali della chiesa e stigmatizza la politica delle due
          autorità, accusandole sostanzialmente di furto ai danni del clero. La canzone prosegue
          quindi con una critica diretta al progetto di crociata di Enrico III, alla luce del
          recente fallimento della spedizione del re di Francia Luigi IX, e si conclude invocando la
          maledizione divina contro i mercanti usurai incaricati della riscossione delle imposte. Il
          tenore e il contenuto del testo si adattano bene alla protesta registrata dalle cronache
          negli anni 1255 e 1256, e in particolare si possono trovare notevoli corrispondenze con
          alcuni passi della <hi rend="italic">Chronica majora</hi> di Matteo Paris.</p>
        <p corresp="#rs.665a.fro:(n=3)">La plente Jeremie indica il breve libro biblico delle
          Lamentazioni, tradizionalmente attribuito al profeta Geremia.</p>
        <p corresp="#rs.665a.fro[range(@n=5,@n=10)]">Questi versi costituiscono una traduzione quasi
          letterale di Lam 1,1: Quomodo sedet sola / civitas plena populo! / Facta est quasi vidua /
          domina gentium; / princeps provinciarum / facta est sub tributo. Il libro delle
          Lamentazioni è stato spesso usato nel medioevo latino e volgare per indicare le
          vessazioni, a volte anche politiche, alle quali era sottoposta la chiesa.</p>
        <p corresp="#rs.665a.fro:(n=9)">Si noti l’uso della forma sur dove ci si aspetterebbe
          soz/sus. Per la possibile confusione tra sur e sus in anglonormanno si veda Pope § 401, p.
          159.</p>
        <p corresp="#rs.665a.fro:(n=11)">Nella più pura tradizione dei testi ecclesiastici, l’autore
          fornisce esplicitamente la chiave di lettura della profezia biblica, applicandola alla
          chiesa. Per l’uso di citazioni bibliche interpretate allegoricamente si veda per esempio
          la canzone RS 886 di Maistre Renaut.</p>
        <p corresp="#rs.665a.fro[range(@n=13,@n=17)]">L’autore riprende, sia pure in modo indiretto,
          la fonte biblica, citando Lam 1,2: Plorans ploravit in nocte / et lacrymae eius in
          maxillis eius; / non est qui consoletur eam, / ex omnibus charis eius; / omnes amici eius
          spreverunt eam, / et facti sunt ei inimici.</p>
        <p corresp="#rs.665a.fro:(n=19)">La lezione di questo verso, che si trova solo in O, è
          difficile da giustificare ed è probabilmente corrotta. Aspin interpreta sule come la terza
          persona del presente indicativo del verbo suleir, alla quale sarebbe stata aggiunta una e
          finale atona, citando casi analoghi attestati nel XIV secolo e in particolare una forma
          voile. Il senso sarebbe “viene trascinata in modo non abituale”, oppure “come non è
          abituata”, ma sia il senso sia la giustificazione della lezione non sembrano
          soddisfacenti, tanto più che non si trova nessun’altra attestazione di questa forma
          verbale e le attestazioni del fenomeno in altri verbi sono molto tarde. Come sostantivo,
          sule può significare “suolo, pavimento” (TL 9, 791, 49ss.) e considerando anche il verso
          precedente si potrebbe immaginare un’interpretazione assai plausibile del tipo: “ma ognuno
          la calpesta e la trascina a terra” (si veda per esempio 2Sam 22,43 e Mi 7,10), ma in
          questo caso è difficile spiegare la presenza di cum e soprattutto di nel, che non sembra
          possibile interpretare altrimenti che come una negazione.</p>
        <p corresp="#rs.665a.fro[range(@n=25,@n=27)]">L’autore attribuisce al clero la stessa sorte
          della chiesa, riprendendo la metafora delle Lamentazioni.</p>
        <p corresp="#rs.665a.fro[range(@n=28,@n=30)]">L’immagine degli amici che diventano avversari
          riprende ancora una volta il contenuto di Lam 1,2, ma allo stesso tempo anticipa il
          contenuto della quarta strofa nella quale le accuse sono rivolte in modo esplicito al re e
          al papa.</p>
        <p corresp="#rs.665a.fro[range(@n=36,@n=39)]">L’accusa riguarda certamente l’accordo del
          1254 tra Enrico III e il papa (inizialmente Innocenzo IV, poi il suo successore Alessandro
          IV) per la successione al regno di Sicilia, al quale il re voleva associare il figlio
          Edmondo. La storia dell’accordo, della predicazione del legato papale Rostand e
          dell’attività di raccolta della decima ecclesiastica tra 1254 e 1256 è raccontata nel
          dettaglio in Matteo Paris, Chronica majora, V, pp. 457-459 e 510-552, ma cenni più
          sintetici si trovano anche nella cronaca di St Benet of Hulme, pp. 201-206. Nella canzone
          non viene fatta alcuna menzione esplicita della questione siciliana, ma c’è da chiedersi
          se la curune evocata al v. 38 sia una semplice metonimia per indicare il re o se l’autore
          intenda parlare proprio della corona del regno di Sicilia promessa dal papa a Enrico.</p>
        <p corresp="#rs.665a.fro[range(@n=41,@n=42)]">Al netto della presunta incompatibilità
          dell’accenno alla crociata con la data 1256, un’interpretazione di cui si è mostrata
          l’inconsistenza, la lezione di O è nettamente migliore. L’alternativa di L sembra infatti
          una revisione frettolosa e goffa, gravemente irregolare tanto nel computo sillabico quanto
          nella scelta delle rime. Difficile stabilire se l’espressione del v. 42 vada presa alla
          lettera oppure interpretata in senso ironico.</p>
        <p corresp="#rs.665a.fro:(n=44)">Il verbo rendre andrà interpretato nel senso di
          “consegnare, cedere”, considerando rubberie come “il bottino, il frutto della rapina”; il
          verbo ha in ogni caso anche il senso tecnico di “versare” un tributo (TL 8, 796, 27-44) ed
          è probabile che l’autore giochi su questa ambiguità.</p>
        <p corresp="#rs.665a.fro:(n=46)">Anche in questo caso il verbo rendre assume un significato
          particolare, quello di “riscattare, contraccambiare, risarcire” attestato in TL 8, 790,
          26-34 e 794, 7ss.</p>
        <p corresp="#rs.665a.fro[range(@n=49,@n=50)]">Luigi IX era tornato nel 1254 dalla Terra
          Santa, dov’era rimasto per circa quattro anni per consolidare i territori d’oltremare,
          senza tuttavia riuscire a cancellare completamente l’impressione suscitata dalla disfatta
          di Mansura nel 1250, dalla conseguente prigionia del re e dall’ingentissima somma di
          denaro versata per riscattarlo (si veda per questo l’introduzione di RS 1887). Matteo
          Paris racconta la sconfitta dei cristiani e la cattura del re (Chronica majora V, pp.
          157-159), ma sottolinea anche a più riprese come i soldi per il finanziamento di questa
          crociata disastrosa siano stati estorti alla chiesa francese in modo analogo a quello
          denunciato ai danni della chiesa inglese (Chronica majora V, pp. 116-117 e 170-172). Non
          stupisce quindi il paragone che l’autore istituisce tra il progetto di crociata di Enrico
          e l’esito fallimentare di quello analogo del re di Francia (Chronica majora V, pp.
          174-175, ma si veda anche l’interessante corrispondenza con un passo di p. 102, nel quale
          Matteo Paris commenta la presa di croce di Enrico III nel 1250: Hujus autem dubitationis
          seminarium praestitit regis Francorum exemplum perniciosum, qui [pecuniam</p>
        <p corresp="#rs.665a.fro[range(@n=51,@n=60)]">La sesta strofa, che si trova solo nel ms. O,
          mostra alcune interessanti analogie di contenuto e di forma con l’invettiva di Matteo
          Paris contro la tassa ecclesiastica del 1255-1256 (Chronica majora V, pp. 535-536); si
          veda in particolare la frase: Et praeter hoc quod etsi intolerabile sit, tamen
          tolerabilius reputatur, bonis temporalibus violenter depraedantur in relazione ai vv.
          51-54, oppure, in relazione a tutta la strofa ma soprattutto ai vv. 55-60, una frase
          successiva dove si lamenta che il clero sia preda degli usurai responsabili della
          riscossione e si invoca la vendetta divina: Concedere cogimur terminos solutionis, quos
          nullo modo tenere possumus, ut incidamus in laqueos usurariorum suorum, quos socios eorum
          novimus et participes. Datur potestas personis prorsus indignis super nobiles ecclesias et
          eorum praelatos excellentes. Venduntur praelati, ut boves et asini; ecce ultimae conditio
          servitutis. Ecce venditores, eiciendi a templo, flagellandi. Sed quia ignobilius est
          facere injuriam violenter quam pati cum innocentia, credendum est quod super hoc clamor
          ascendat querulus ad Deum Dominum ultionum.</p>
        <p corresp="#rs.665a.fro:(n=51)">Per taillage nel senso di “imposta” si veda TL 10, 36,
          46-49.</p>
        <p corresp="#rs.665a.fro[range(@n=53,@n=54)]">I versi fanno probabilmente riferimento al
          legato papale Rostand e soprattutto ai mercanti e usurai incaricati della riscossione
          contro i quali si scaglia Matteo Paris, come segnalato sopra. Si veda anche Chronica
          majora V, p. 552.</p>
        <p corresp="#rs.665a.fro[range(@n=58,@n=60)]">I destinatari della maledizione divina
          invocata saranno gli stessi personaggi evocati ai vv. 53-54, cioè il legato Rostand e i
          mercanti incaricati della riscossione delle imposte. Per la corrispondenza di questi versi
          con alcuni passi delle cronache contemporanee si veda sopra.</p>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>
